{
  "app_words": {}, 
  "chapters": [
    {
      "frames": [
        {
          "id": null, 
          "img": null, 
          "text": "Invalid format."
        }
      ], 
      "number": "01"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": null, 
          "img": null, 
          "text": "Invalid format."
        }
      ], 
      "number": "02"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": null, 
          "img": null, 
          "text": "Invalid format."
        }
      ], 
      "number": "03"
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "04-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitos anos depois do dil\u00favio, havia novamente muitas pessoas no mundo, e todos eles falavam a mesma l\u00edngua. Mas o povo n\u00e3o obedecia a Deus. Em vez de ter filhos e encher a terra, eles se reuniram e constru\u00edram uma cidade."
        }, 
        {
          "id": "04-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Eles ficaram muito orgulhosos, e eles n\u00e3o se preocuparam com o que Deus disse. Eles at\u00e9 come\u00e7aram a constru\u00e7\u00e3o de uma torre para alcan\u00e7ar o c\u00e9u. Deus viu que se todos eles continuassem trabalhando juntos, eles poderiam fazer muitas coisas m\u00e1s."
        }, 
        {
          "id": "04-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Ele mudou a l\u00edngua deles em muitas l\u00ednguas diferentes e espalhou as pessoas por todo o mundo. A cidade que tinham come\u00e7ado a construir foi chamada Babel, que significa \"confuso\"."
        }, 
        {
          "id": "04-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Centenas de anos depois, Deus falou a um homem chamado Abr\u00e3o. Deus lhe disse: \"Deixe seu pa\u00eds e fam\u00edlia e v\u00e1 para a terra que eu te mostrarei.\""
        }, 
        {
          "id": "04-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Abr\u00e3o obedeceu. Ele levou sua esposa, Sarai, e todos os seus servos e rebanhos e foi para a terra que Deus lhe mostraria, a terra de Cana\u00e3. Abr\u00e3o viveu l\u00e1 por muitos anos. L\u00e1, Deus fez uma alian\u00e7a com Abr\u00e3o. Uma alian\u00e7a \u00e9 um acordo entre duas partes."
        }, 
        {
          "id": "04-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus disse: \"Olhe ao seu redor. Toda a terra que voc\u00ea pode ver eu vou dar para voc\u00ea e seus descendentes como heran\u00e7a. Eu te aben\u00e7oarei e engrandecerei o seu nome.\""
        }, 
        {
          "id": "04-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Eu farei em seus descendentes uma grande na\u00e7\u00e3o, e eu serei o vosso Deus. Eu aben\u00e7oarei os que te aben\u00e7oarem e amaldi\u00e7oarei os que te amaldi\u00e7oarem. Todos os grupos de pessoas do mundo ser\u00e3o aben\u00e7oadas atrav\u00e9s de voc\u00ea.\" Deus tamb\u00e9m disse a Abr\u00e3o para circuncidar todos os homens de sua fam\u00edlia como um sinal da alian\u00e7a. Abr\u00e3o obedeceu."
        }, 
        {
          "id": "04-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abr\u00e3o creu em Deus. Deus disse que Abr\u00e3o foi justificado por meio da f\u00e9 na promessa de Deus. Mas havia um problema. Abr\u00e3o e sua esposa n\u00e3o eram capazes de ter filhos. Ent\u00e3o, parecia imposs\u00edvel que Abr\u00e3o poderia se tornar o pai de uma grande na\u00e7\u00e3o, mas eles esperaram com f\u00e9, crendo no que Deus havia prometido."
        }, 
        {
          "id": "04-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-04-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Abr\u00e3o se encontrou com Melquisedeque, o sacerdote do Deus Alt\u00edssimo. Melquisedeque aben\u00e7oou Abr\u00e3o e disse: \"Deus Alt\u00edssimo, que possui os c\u00e9us e a terra, te aben\u00e7oe Abr\u00e3o.\" E Abr\u00e3o deu a Melquisedeque o d\u00edzimo de tudo que possu\u00eda."
        }
      ], 
      "number": "04", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: G\u00eanesis 11-15", 
      "title": " 4. A Alian\u00e7a de Deus com Abra\u00e3o "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "05-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abr\u00e3o e Sarai esperaram mais de vinte anos, mas ainda n\u00e3o tinham um filho. Deus falou a Abr\u00e3o e prometeu mais uma vez que ele teria um filho e descendentes tantos quanto as estrelas no c\u00e9u. Abr\u00e3o acreditou na promessa de Deus."
        }, 
        {
          "id": "05-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, a esposa de Abr\u00e3o, disse-lhe: \"Como o SENHOR n\u00e3o me permitiu ter filhos e agora sou velha demais para ter filhos, eis aqui a minha serva, Hagar. Casa-se com ela tamb\u00e9m para que ela possa ter um filho por mim.\""
        }, 
        {
          "id": "05-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abr\u00e3o casou com Hagar. Hagar teve um menino, e Abr\u00e3o chamou-lhe Ismael. Abr\u00e3o queria que Deus aben\u00e7oasse Ismael. Deus disse: \"Eu vou aben\u00e7o\u00e1-lo, mas Ismael n\u00e3o \u00e9 o filho da promessa. Eu n\u00e3o vou fazer a minha alian\u00e7a com ele.\""
        }, 
        {
          "id": "05-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Sua esposa, Sarai, ter\u00e1 um filho, ele vai ser o filho da promessa. D\u00ea a ele o nome de Isaque. Minha alian\u00e7a ser\u00e1 com ele, e ele se tornar\u00e1 uma grande na\u00e7\u00e3o.\" Ent\u00e3o, Deus mudou o nome de Abr\u00e3o para Abra\u00e3o, que significa \"pai de muitos\". Deus tamb\u00e9m mudou o nome de Sarai para Sara, que significa \"princesa\"."
        }, 
        {
          "id": "05-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Finalmente, quando Abra\u00e3o tinha 100 anos e Sara tinha 90 anos, Sara deu \u00e0 luz ao filho de Abra\u00e3o. Eles o chamaram de Isaque, como Deus havia mandado fazer."
        }, 
        {
          "id": "05-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Isaac era um homem jovem, Deus testou a f\u00e9 de Abra\u00e3o, dizendo: \"Toma Isaac, seu \u00fanico filho, e mate ele como um sacrif\u00edcio para mim.\"Novamente Abra\u00e3o obedeceu o que Deus lhe disse para fazer."
        }, 
        {
          "id": "05-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele amarrou seu filho Isaque e o colocou no altar. Ele estava prestes a matar seu filho quando Deus disse: \"Pare! N\u00e3o machuque o menino! Agora eu sei que voc\u00ea teme a mim, pois voc\u00ea n\u00e3o poupou o seu \u00fanico filho.\""
        }, 
        {
          "id": "05-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Abra\u00e3o viu um carneiro que estava preso em um arbusto perto deles. Deus proveu o carneiro para o sacrif\u00edcio em vez de Isaque. Abra\u00e3o ofereceu alegremente o carneiro como um sacrif\u00edcio."
        }, 
        {
          "id": "05-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-05-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus disse a Abra\u00e3o: \"Porque voc\u00ea estava disposto a dar-me tudo, at\u00e9 mesmo o seu \u00fanico filho, eu prometo te aben\u00e7oar. Seus descendentes ser\u00e3o mais do que as estrelas no c\u00e9u. Porque voc\u00ea me obedeceu, todas as fam\u00edlias do mundo ser\u00e3o aben\u00e7oadas atrav\u00e9s de sua fam\u00edlia.\""
        }
      ], 
      "number": "05", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: G\u00eanesis 16-22", 
      "title": " 5. O Filho da Promessa "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "06-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Abra\u00e3o j\u00e1 estava muito velho e Isaque j\u00e1 era homem, Abra\u00e3o enviou um de seus servos de volta \u00e0 terra onde seus parentes viviam para encontrar uma esposa para seu filho, Isaque."
        }, 
        {
          "id": "06-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de uma viagem muito longa, Deus levou o servo a Rebeca, que era neta do irm\u00e3o de Abra\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "06-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ela concordou em deixar sua fam\u00edlia e voltar com o servo. Isaque casou-se com ela assim que ela chegou."
        }, 
        {
          "id": "06-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de muito tempo, Abra\u00e3o morreu e todas as promessas que Deus havia feito a ele na alian\u00e7a foram repassadas \u200b\u200bpara Isaque. Mas a esposa de Isaque, Rebeca, n\u00e3o podia ter filhos. Isaque n\u00e3o podia ser o pai de muitas na\u00e7\u00f5es, se ele nem sequer tem um filho."
        }, 
        {
          "id": "06-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isaque orou por Rebeca, e Deus permitiu que ela engravidasse de g\u00eameos."
        }, 
        {
          "id": "06-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Antes de eles nascerem, Deus disse a Rebeca que o filho mais velho serviria o mais novo."
        }, 
        {
          "id": "06-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-06-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando eles nasceram, o filho mais velho saiu vermelho e peludo e eles o chamaram de Esa\u00fa. O filho mais novo tinha a pele lisa, e eles o nomearam Jac\u00f3."
        }
      ], 
      "number": "06", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: G\u00eanesis 24:1-25:26", 
      "title": " 6. A Provid\u00eancia de Deus para Isaque "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "07-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os meninos cresceram e Rebeca amava a Jac\u00f3, mas Isaque amava Esa\u00fa. Jac\u00f3 gostava de ficar em casa, mas Esa\u00fa gostava de ca\u00e7ar."
        }, 
        {
          "id": "07-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, quando Esa\u00fa voltou da ca\u00e7a, ele estava com muita fome. Esa\u00fa disse a Jac\u00f3: \"Por favor me d\u00ea um pouco da comida que voc\u00ea fez.\" Jac\u00f3 respondeu: \"Em primeiro lugar, d\u00e1-me os seus direitos como filho mais velho.\" Ent\u00e3o Esa\u00fa deu a Jac\u00f3 seus direitos como o filho mais velho. Ent\u00e3o Jac\u00f3 deu-lhe um pouco de comida."
        }, 
        {
          "id": "07-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Isaque j\u00e1 estava velho, ele queria dar a sua b\u00ean\u00e7\u00e3o a Esa\u00fa. Mas antes que ele o fez, Rebeca e Jac\u00f3 o enganaram fazendo Jac\u00f3 fingir-se que era Esa\u00fa. Jac\u00f3 colocou a roupa de Esa\u00fa e colocou pele de cabra em seu pesco\u00e7o e m\u00e3os."
        }, 
        {
          "id": "07-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isaque n\u00e3o podia ver bem. Jac\u00f3 veio a Isaque e disse: \"Eu sou Esa\u00fa, eu vim para receber sua b\u00ean\u00e7\u00e3o.\" Quando Isaque sentiu o p\u00ealo de cabra e cheirou a roupa de Jac\u00f3, ele pensou que era Esa\u00fa e o aben\u00e7oou."
        }, 
        {
          "id": "07-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esa\u00fa odiou a Jac\u00f3 por Jac\u00f3 ter roubado seus direitos como filho mais velho e tamb\u00e9m a sua b\u00ean\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, ele planejou matar Jac\u00f3 ap\u00f3s a morte de seu pai."
        }, 
        {
          "id": "07-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Rebeca escutou o plano de Esa\u00fa. Ent\u00e3o ela conseguiu que Jac\u00f3 fosse enviado para longe, para viver com seus parentes."
        }, 
        {
          "id": "07-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Enquanto Jac\u00f3 estava l\u00e1, ele se casou com quatro mulheres que deram \u00e0 luz a um total de 12 filhos e uma filha. Deus o fez muito rico."
        }, 
        {
          "id": "07-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de vinte anos longe de sua casa, em Cana\u00e3, Jac\u00f3 voltou para l\u00e1 com sua fam\u00edlia, seus servos, e todos os seus rebanhos de animais."
        }, 
        {
          "id": "07-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele estava com muito medo porque achava que Esa\u00fa ainda queria mat\u00e1-lo. Ent\u00e3o ele mandou muitos  rebanhos de animais a Esa\u00fa como presente. Os servos que trouxeram os animais, disseram a Esa\u00fa, \"Estes animais s\u00e3o um presente do teu servo, Jac\u00f3. Ele vir\u00e1 em breve.\""
        }, 
        {
          "id": "07-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-07-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Esa\u00fa j\u00e1 havia perdoado Jac\u00f3, e eles se reuniram felizes. Jac\u00f3 ent\u00e3o vivia pacificamente em Cana\u00e3. Em seguida, Isaque morreu, e Jac\u00f3 e Esa\u00fa o sepultaram. As promessas da alian\u00e7a que Deus havia prometido a Abra\u00e3o e, em seguida, a Isaque agora passaram para Jac\u00f3."
        }
      ], 
      "number": "07", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: G\u00eanesis 25:27-33:20", 
      "title": " 7. Deus Aben\u00e7oa Jac\u00f3 "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "08-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitos anos mais tarde, quando Jac\u00f3 era homem velho, ele enviou o seu filho favorito, Jos\u00e9, para verificar seus irm\u00e3os que estavam cuidando dos rebanhos."
        }, 
        {
          "id": "08-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os irm\u00e3os de Jos\u00e9 o odiavam, pois seu pai o amava mais que os outros e porque Jos\u00e9 tinha sonhado que ele seria o governante deles. Quando Jos\u00e9 encontrou seus irm\u00e3os, eles o sequestraram e o venderam para alguns comerciantes de escravos."
        }, 
        {
          "id": "08-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Antes de voltarem para casa, os irm\u00e3os rasgaram as roupas de Jos\u00e9 e as mergulharam em sangue. Em seguida, eles mostraram as roupas para seu pai e mentiram para ele dizendo que um animal selvagem matou Jos\u00e9. Jac\u00f3 ficou muito triste."
        }, 
        {
          "id": "08-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os comerciantes de escravos levaram Jos\u00e9 para o Egito. O Egito era um pa\u00eds grande e poderoso localizado ao lado do Rio Nilo. Os comerciantes de escravos venderam Jos\u00e9 como escravo para um rico oficial do governo. Jos\u00e9 serviu bem o seu mestre, e Deus o aben\u00e7oou."
        }, 
        {
          "id": "08-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A mulher de seu senhor tentou dormir com Jos\u00e9, mas Jos\u00e9 se recusou a pecar contra Deus desta maneira. Ela ficou com raiva e o enviou para pris\u00e3o.  Mesmo na pris\u00e3o, Jos\u00e9 permaneceu fiel a Deus, e Deus o aben\u00e7oou."
        }, 
        {
          "id": "08-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Anos mais tarde, Jos\u00e9 ainda estava na pris\u00e3o, mesmo que ele n\u00e3o havia feito nada de errado. O rei do Egito, que foi chamado de fara\u00f3, teve dois sonhos que o perturbaram muito. Nenhum de seus assessores podia dizer-lhe o significado dos sonhos."
        }, 
        {
          "id": "08-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus deu a Jos\u00e9 a capacidade de interpretar sonhos, ent\u00e3o Fara\u00f3 mandou trazer Jos\u00e9 da pris\u00e3o. Jos\u00e9 interpretou os sonhos para ele e disse: \"Deus vai enviar sete anos de boas colheitas seguidos de sete anos de fome.\""
        }, 
        {
          "id": "08-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3 ficou t\u00e3o impressionado com Jos\u00e9 que ele fez dele o segundo homem mais poderoso em todo o Egito!"
        }, 
        {
          "id": "08-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante os sete anos de boas colheitas, Jos\u00e9 disse ao povo para armazenar grandes quantidades de alimentos. Ent\u00e3o, quando os sete anos de fome vieram, Jos\u00e9 vendeu a comida para as pessoas para que tivessem o suficiente para comer."
        }, 
        {
          "id": "08-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A fome era severa, n\u00e3o s\u00f3 no Egito, mas tamb\u00e9m em Cana\u00e3, onde Jac\u00f3 e sua fam\u00edlia viviam."
        }, 
        {
          "id": "08-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jac\u00f3 enviou seus filhos ao Egito para comprar comida. Quando os irm\u00e3os estavam diante de Jos\u00e9 para comprar comida, eles n\u00e3o o reconheceram. Mas Jos\u00e9 os reconheceu."
        }, 
        {
          "id": "08-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de test\u00e1-los para ver se eles tinham mudado, Jos\u00e9 disse-lhes: \"Eu sou seu irm\u00e3o, Jos\u00e9! N\u00e3o tenham medo. Voc\u00eas tentaram fazer o mal quando me venderam como escravo, mas Deus usou o mal para o bem! Venham morar no Egito para que eu possa sustentar voc\u00eas e suas fam\u00edlias.\""
        }, 
        {
          "id": "08-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os irm\u00e3os voltaram para casa eles contaram a Jac\u00f3 que Jos\u00e9 estava vivo, Jac\u00f3 ficou muito feliz."
        }, 
        {
          "id": "08-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mesmo Jac\u00f3 sendo um homem velho, ele se mudou para o Egito com toda a sua fam\u00edlia, e todos viveram l\u00e1. Antes de Jac\u00f3 morrer ele aben\u00e7oou cada um de seus filhos."
        }, 
        {
          "id": "08-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-08-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As promessas da alian\u00e7a que Deus deu a Abra\u00e3o foram passadas \u200b\u200bpara Isaque, depois para Jac\u00f3, e depois para os 12 filhos de Jac\u00f3 e suas fam\u00edlias. Os descendentes dos doze filhos se tornaram as doze tribos de Israel."
        }
      ], 
      "number": "08", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: G\u00eanesis 37-50", 
      "title": " 8. Deus Salva Jos\u00e9 e sua Fam\u00edlia "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "09-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Jos\u00e9 morreu, todos os seus parentes ficaram no Egito. Eles e seus descendentes viveram l\u00e1 por muitos anos e tiveram muitos filhos. Eles foram chamados de israelitas."
        }, 
        {
          "id": "09-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitos anos depois, um novo fara\u00f3 subiu ao poder no Egito. Os eg\u00edpcios esqueceram Jos\u00e9 e tudo o que ele tinha feito para ajud\u00e1-los. Eles ficaram com medo dos israelitas, porque eles eram muitos. Ent\u00e3o, os eg\u00edpcios fizeram dos israelitas seus escravos."
        }, 
        {
          "id": "09-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os eg\u00edpcios for\u00e7aram os israelitas a construir muitos edif\u00edcios e at\u00e9 mesmo cidades inteiras. O trabalho duro fez suas vidas miser\u00e1veis\u200b\u200b, mas Deus os aben\u00e7oou, e eles tiveram ainda mais crian\u00e7as."
        }, 
        {
          "id": "09-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3 viu que os israelitas estavam tendo muitos beb\u00eas, ent\u00e3o ele ordenou que todos os meninos israelitas fossem jogados no rio Nilo para morrer."
        }, 
        {
          "id": "09-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Uma certa mulher israelita deu \u00e0 luz a um menino e ela e seu marido esconderam o beb\u00ea durante o tempo que puderam."
        }, 
        {
          "id": "09-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "E ent\u00e3o, eles o colocaram em uma cesta flutuando no rio Nilo. Sua irm\u00e3 mais velha ficou observando para ver o que iria acontecer com ele."
        }, 
        {
          "id": "09-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A filha de Fara\u00f3 viu a cesta e olhou dentro. Quando ela viu o beb\u00ea, ela o pegou como seu pr\u00f3prio filho. Ela contratou a pr\u00f3pria m\u00e3e do beb\u00ea para cuidar dele. Quando a crian\u00e7a cresceu, a filha de Fara\u00f3 o nomeou Mois\u00e9s."
        }, 
        {
          "id": "09-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, quando Mois\u00e9s tinha crescido, ele viu um eg\u00edpcio espancando um escravo israelita. Mois\u00e9s tentou salvar seu companheiro israelita."
        }, 
        {
          "id": "09-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando ele pensou que ningu\u00e9m estava olhando, ele matou o eg\u00edpcio e enterrou o corpo. Mas alguns viram o que tinha acontecido."
        }, 
        {
          "id": "09-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando fara\u00f3 descobriu a respeito de Mois\u00e9s, ele tentou mat\u00e1-lo por causa do que ele tinha feito. Mois\u00e9s fugiu do Egito para o deserto, onde ele estaria seguro."
        }, 
        {
          "id": "09-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s tornou-se um pastor no deserto bem longe do Egito. Ele se casou e teve dois filhos."
        }, 
        {
          "id": "09-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, enquanto Mois\u00e9s cuidava de suas ovelhas, ele viu um arbusto que estava em chamas. Mas o arbusto n\u00e3o se consumia pelo fogo. Mois\u00e9s chegou mais perto para dar uma olhada. Quando ele se aproximou do arbusto em chamas, a voz de Deus disse: \"Mois\u00e9s, tire seus sapatos. Voc\u00ea est\u00e1 pisando em solo sagrado.\""
        }, 
        {
          "id": "09-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus disse: \"Eu vi o sofrimento do Meu povo. Eu vos enviarei a Fara\u00f3, para que voc\u00ea possa trazer os israelitas da escravid\u00e3o no Egito. Vou dar-lhes a terra de Cana\u00e3, a terra que prometi a Abra\u00e3o, Isaque e Jac\u00f3.\""
        }, 
        {
          "id": "09-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s disse: \"E se as pessoas me perguntarem quem me enviou, o que devo dizer? \"Deus disse: \"EU SOU O QUE EU SOU. Diga-lhes: 'O EU SOU me enviou a v\u00f3s.\" Este \u00e9 o meu nome para sempre.\""
        }, 
        {
          "id": "09-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-09-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s n\u00e3o queria ir, ent\u00e3o Deus enviou o irm\u00e3o de Mois\u00e9s, Ar\u00e3o, para ajud\u00e1-lo. Deus advertiu a Mois\u00e9s e Ar\u00e3o que Fara\u00f3 seria teimoso."
        }
      ], 
      "number": "09", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: \u00caxodo 1-4", 
      "title": " 9. Deus chama Moises "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "10-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s e Ar\u00e3o foram at\u00e9 Fara\u00f3. Eles disseram: \"Isto \u00e9 o que o Deus de Israel diz, \"Deixa meu povo ir!\" Fara\u00f3 riu deles. Em vez de deixar que os israelitas fossem libertos, ele fez o trabalho deles ainda mais dif\u00edcil!"
        }, 
        {
          "id": "10-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3 se negava a deixar o povo ir, ent\u00e3\u00f3 Deus enviou dez pragas sobre o Egito. (A praga \u00e9 um desastre terr\u00edvel.) Atrav\u00e9s destas pragas, Deus mostrou a Fara\u00f3 que Ele \u00e9 mais poderoso do que o Fara\u00f3 e todos os deuses do Egito."
        }, 
        {
          "id": "10-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus transformou o Rio Nilo em sangue, mas Fara\u00f3 ainda n\u00e3o deixou que os israelitas fossem embora."
        }, 
        {
          "id": "10-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus enviou r\u00e3s em todo o Egito. Fara\u00f3 pediu a Mois\u00e9s que tirasse as r\u00e3s. Mas depois que todas as r\u00e3s morreram, Fara\u00f3 endureceu o seu cora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deixou os israelitas irem."
        }, 
        {
          "id": "10-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Deus enviou uma praga de mosquitos e depois de uma praga de moscas. Fara\u00f3 chamou Mois\u00e9s e Ar\u00e3o e falou que eles poderiam ir se acabassem com a praga. Mois\u00e9s orou, e Deus removeu todas as moscas do Egito, mas Fara\u00f3 endureceu o seu cora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deixou o povo ir."
        }, 
        {
          "id": "10-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois Deus enviou uma doen\u00e7a para matar todos os animais da fazenda que pertenciam aos eg\u00edpcios. O cora\u00e7\u00e3o de Fara\u00f3 se endureceu, e n\u00e3o deixou os israelitas irem."
        }, 
        {
          "id": "10-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus disse a Mois\u00e9s para jogar as cinzas no ar na frente de Fara\u00f3. Quando ele o fez, dolorosas feridas na pele apareceram sobre os eg\u00edpcios, mas n\u00e3o sobre os israelitas. Deus endureceu o cora\u00e7\u00e3o de Fara\u00f3, e Fara\u00f3 n\u00e3o deixou os israelitas serem libertos."
        }, 
        {
          "id": "10-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois disso, Deus enviou granizo que destruiu as colheitas no Egito e matou qualquer pessoa que saiu de sua casa. Fara\u00f3 chamou Mois\u00e9s e Ar\u00e3o e lhes disse: \"Eu pequei. Voc\u00eas podem ir.\" Ent\u00e3o Mois\u00e9s orou, e o granizo parou."
        }, 
        {
          "id": "10-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Fara\u00f3 pecou novamente e endureceu o seu cora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o deixou os israelitas irem."
        }, 
        {
          "id": "10-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus enviou enxames de gafanhotos sobre o Egito. Esses gafanhotos comeram o que restava das colheitas que o granizo n\u00e3o tinha destru\u00eddo."
        }, 
        {
          "id": "10-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Deus enviou uma escurid\u00e3o que durou tr\u00eas dias. Estava t\u00e3o escuro que os eg\u00edpcios n\u00e3o podiam sair de suas casas. Mas onde os israelitas viviam, havia luz."
        }, 
        {
          "id": "10-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-10-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mesmo ap\u00f3s estas nove pragas, Fara\u00f3 ainda se recusou a deixar os israelitas serem libertos. Uma vez que o Fara\u00f3 n\u00e3o quis ouvir, houve uma \u00faltima praga que Deus planejou enviar. Esta mudaria a mente de Fara\u00f3."
        }
      ], 
      "number": "10", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: \u00caxodo 5-10", 
      "title": " 10. As Dez Pragas "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "11-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus advertiu Fara\u00f3 que se ele n\u00e3o deixasse os israelitas irem, ent\u00e3o ele iria matar todos os primog\u00eanitos de pessoas e animais. Quando Fara\u00f3 soube disso, ele ainda se recusava a acreditar em Deus."
        }, 
        {
          "id": "11-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus providenciou uma maneira de salvar o primog\u00eanito de quem acreditasse nele. Cada fam\u00edlia teve que escolher um cordeiro ou cabra perfeito e mat\u00e1-lo."
        }, 
        {
          "id": "11-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, eles tinham que colocar um pouco do sangue em torno da porta de suas casas. Depois eles foram assar a carne e cearam, junto com o p\u00e3o que foi feito sem fermento. Eles tinham que estar prontos para deixar o Egito, quando comeram."
        }, 
        {
          "id": "11-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os israelitas fizeram tudo exatamente como Deus havia ordenado. Naquela noite, o anjo de Deus passou pelo Egito matando cada filho primog\u00eanito."
        }, 
        {
          "id": "11-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todas as casas dos israelitas tinha sangue em volta das portas, assim o anjo de Deus passou sobre as casas e todos dentro das casas estavam seguro. Eles foram salvos por causa do sangue do cordeiro."
        }, 
        {
          "id": "11-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas os eg\u00edpcios n\u00e3o creram em Deus nem obedeceram aos seus comandos. Ent\u00e3o o anjo de Deus n\u00e3o passou por cima de suas casas. O anjo de Deus matou todos os filhos primog\u00eanitos no Egito."
        }, 
        {
          "id": "11-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Desde o primog\u00eanito do prisioneiro na cadeia, at\u00e9 o primog\u00eanito do Fara\u00f3, todos os primog\u00eanitos morreram. Houve muito choro no Egito."
        }, 
        {
          "id": "11-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-11-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fara\u00f3 chamou a Mois\u00e9s e a Ar\u00e3o e disse: \"Leve os israelitas e deixam o Egito imediatamente!\" Os eg\u00edpcios encorajaram os israelitas a sairem imediatamente."
        }
      ], 
      "number": "11", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: \u00caxodo 11:1-12:32", 
      "title": " 11. A P\u00e1scoa "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "12-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os Israelitas ficaram muito felizes em deixar o Egito. Eles j\u00e1 n\u00e3o eram escravos, e eles estavam indo para a Terra Prometida! Os eg\u00edpcios presentearam os israelitas com ouro e prata e outros objetos de valor. Alguns eg\u00edpcios creram em Deus e se juntaram aos israelitas quando eles deixaram o Egito."
        }, 
        {
          "id": "12-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus os liderou, indo \u00e0 frente deles como um alto pilar de nuvens durante o dia, que se tornou em um alto pilar de fogo \u00e0 noite. Deus estava sempre com eles e os guiou enquanto viajavam. Tudo o que eles tinham que fazer era seguir."
        }, 
        {
          "id": "12-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de um curto per\u00edodo de tempo, o Fara\u00f3 e seu povo mudaram de id\u00e9ia e queriam que os israelitas fossem seus escravos novamente. Deus fez isso para sua pr\u00f3pria gl\u00f3ria, mostrando que Ele \u00e9 mais poderoso do que Fara\u00f3 e seus deuses."
        }, 
        {
          "id": "12-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Fara\u00f3 e seu ex\u00e9rcito perseguiram os israelitas para torn\u00e1-los seus escravos novamente. Quando os israelitas viram o ex\u00e9rcito eg\u00edpcio que vinha, eles perceberam que estavam encurralados entre o ex\u00e9rcito de fara\u00f3 e o Mar Vermelho. Eles estavam com muito medo e gritaram: \"Por que deixamos o Egito? N\u00f3s vamos morrer!\""
        }, 
        {
          "id": "12-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s disse ao povo: \"N\u00e3o tenham medo! Deus vai lutar por voc\u00eas hoje e salv\u00e1-los.\" Ent\u00e3o Deus disse a Mois\u00e9s: \"Diga ao povo para se mover em dire\u00e7\u00e3o ao Mar Vermelho.\""
        }, 
        {
          "id": "12-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o o pilar de nuvem se moveu entre os israelitas e os eg\u00edpcios, ent\u00e3o os eg\u00edpcios n\u00e3o podiam ver os israelitas."
        }, 
        {
          "id": "12-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s levantou a m\u00e3o sobre o mar, e Deus fez o vento soprar. O vento fez a \u00e1gua do mar se dividir para a esquerda e para a direita, abrindo um caminho atrav\u00e9s do mar."
        }, 
        {
          "id": "12-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os israelitas marcharam pelo mar em terra seca, com uma parede de \u00e1gua de cada lado deles."
        }, 
        {
          "id": "12-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, a nuvem se levantou e os eg\u00edpcios viram os israelitas escapando. Eles decidiram persegui-los."
        }, 
        {
          "id": "12-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, eles seguiram os israelitas pelo caminho atrav\u00e9s do mar, mas Deus causou que os eg\u00edpcios entrassem  em p\u00e2nico e fez com que os seus carros ficassem presos. Eles gritaram: \"Fuja! Deus est\u00e1 lutando pelos israelitas!\""
        }, 
        {
          "id": "12-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que os israelitas atravessaram com seguran\u00e7a para o outro lado, Deus disse a Mois\u00e9s para estender a sua m\u00e3o novamente. Quando ele obedeceu, a \u00e1gua caiu sobre o ex\u00e9rcito eg\u00edpcio e o mar se fechou. O ex\u00e9rcito eg\u00edpcio inteiro se afogou."
        }, 
        {
          "id": "12-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os israelitas viram que os eg\u00edpcios estavam mortos, eles creram em Deus e confiaram que Mois\u00e9s era um profeta de Deus."
        }, 
        {
          "id": "12-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Eles tamb\u00e9m se alegraram com muita emo\u00e7\u00e3o, porque Deus os salvou da morte e da escravid\u00e3o! Agora eles eram livres para servirem a Deus. Os israelitas cantaram muitas m\u00fasicas para celebrarem a sua nova liberdade e louvarem a Deus por salv\u00e1-los."
        }, 
        {
          "id": "12-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-12-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus ordenou que os israelitas se lembrassem de Sua vit\u00f3ria sobre os eg\u00edpcios e sua liberta\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o com a celebra\u00e7\u00e3o da festa da P\u00e1scoa todos os anos. Eles celebraram matando um cordeiro perfeito, tendo uma grande ceia, e contando a hist\u00f3ria de como Deus os havia salvado dos eg\u00edpcios."
        }
      ], 
      "number": "12", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: \u00caxodo 12:33-15:21", 
      "title": " 12. O \u00caxodo "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "13-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Deus conduziu os israelitas atrav\u00e9s do Mar Vermelho, Ele os levou atrav\u00e9s do deserto, para um monte chamado Sinai. As pessoas montaram suas tendas na base da montanha."
        }, 
        {
          "id": "13-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus disse a Mois\u00e9s e ao povo de Israel: \"Se voc\u00eas obedecerem a minha voz e guardarem a minha alian\u00e7a, voc\u00eas ser\u00e3o meu bem mais precioso, um reino de sacerdotes e uma na\u00e7\u00e3o santa\"."
        }, 
        {
          "id": "13-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Tr\u00eas dias mais tarde, depois que as pessoas estavam preparadas, Deus desceu do topo do Monte Sinai com trov\u00f5es, fuma\u00e7a, rel\u00e2mpagos e um grande soar de trombetas. Apenas Mois\u00e9s foi autorizado a ir at\u00e9 a montanha."
        }, 
        {
          "id": "13-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Deus deu-lhes a alian\u00e7a e disse: \"Eu sou o Senhor teu Deus, que te salvou da escravid\u00e3o no Egito. N\u00e3o adorarem outros deuses.\""
        }, 
        {
          "id": "13-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"N\u00e3o fa\u00e7a \u00eddolos ou adore eles, porque Eu, o Senhor teu Deus, sou um Deus zeloso. N\u00e3o use o nome de Deus de uma forma desrespeitosa. Lembre-se de guardar o s\u00e1bado, dia santo. Fa\u00e7am todo o seu trabalho em seis dias, pois o s\u00e9timo dia \u00e9 o dia de descanso, para se lembrar do Senhor. \""
        }, 
        {
          "id": "13-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Honra teu pai e tua m\u00e3e. N\u00e3o mate. N\u00e3o cometa adult\u00e9rio. N\u00e3o roube. N\u00e3o minta. N\u00e3o deseje ter a mulher do pr\u00f3ximo, a sua casa, ou qualquer coisa que lhe perten\u00e7a.\""
        }, 
        {
          "id": "13-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus escreveu estes Dez Mandamentos em duas t\u00e1buas de pedra, e deu a Mois\u00e9s. Deus tamb\u00e9m deu muitas outras leis e regras para serem seguidas. Se o povo obedecesse essas leis, Deus prometeu que Ele os aben\u00e7oariam e os protegeriam. Se eles desobedecessem, Deus os puniria."
        }, 
        {
          "id": "13-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus deu aos israelitas uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de uma tenda que Ele queria que os Israelitas fizessem. Foi chamado a Tenda do Encontro. A Tenda do Encontro tinha dois c\u00f4modos, separados por uma cortina grande. Ningu\u00e9m podia entrar no c\u00f4modo atr\u00e1s da cortina, exceto o sumo sacerdote, porque Deus vivia l\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "13-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Qualquer pessoa que desobedecesse a lei de Deus poderia trazer um animal para a Tenda da Reuni\u00e3o para sacrificar a Deus. Um sacerdote poderia matar o animal e queima-lo no altar. O sangue do sacrif\u00edcio cobriria o pecado da pessoa e o faria limpo aos olhos de Deus. Deus escolheu Aar\u00e3o, irm\u00e3o de Mois\u00e9s, e os seus descendentes para serem seus sacerdotes."
        }, 
        {
          "id": "13-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As pessoas concordaram em obedecer \u00e0s leis que Deus lhes havia dado, para adorar somente a Deus, e para ser o Seu povo especial. Mas pouco tempo depois que eles prometeram obedecer a Deus, eles pecaram terrivelmente."
        }, 
        {
          "id": "13-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fazia muitos dias que Mois\u00e9s estava no topo do Monte Sinai conversando com Deus. As pessoas ficaram cansadas de esperar por sua volta. Ent\u00e3o trouxeram ouro para Ar\u00e3o e pediram-lhe que fizesse um \u00eddolo para eles!"
        }, 
        {
          "id": "13-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ar\u00e3o fez um \u00eddolo de ouro em forma de um bezerro. As pessoas come\u00e7aram a descontroladamente adorar e sacrificar ao \u00eddolo! Deus estava muito zangado com o pecado do povo e planejou destru\u00ed-los. Mas Mois\u00e9s orou por eles, e Deus ouviu sua ora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o os destruiu."
        }, 
        {
          "id": "13-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Mois\u00e9s desceu do monte e viu o \u00eddolo, ele ficou t\u00e3o irritado que ele quebrou as pedras em que Deus havia escrito os Dez Mandamentos."
        }, 
        {
          "id": "13-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, ele quebrou o \u00eddolo em p\u00f3, colocou o p\u00f3 em um pouco de \u00e1gua e fez o povo beber a \u00e1gua. Deus enviou uma praga sobre o povo e muitos deles morreram."
        }, 
        {
          "id": "13-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-13-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Mois\u00e9s subiu a montanha de novo e orou para que Deus perdoasse as pessoas. Deus ouviu a Mois\u00e9s e os perdoou. Mois\u00e9s escreveu os Dez Mandamentos em novas t\u00e1buas de pedra para substituir as que ele tinha quebrado. Em seguida, Deus levou o povo para longe do Monte Sinai em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra Prometida."
        }
      ], 
      "number": "13", 
      "ref": "Uma Hist\u00f3ria da B\u00edblia: \u00caxodo 19-34", 
      "title": " 13. A Alian\u00e7a de Deus com Israel "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "14-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que os israelitas receberam a Alian\u00e7a de Deus no Monte Sinai, Deus come\u00e7ou levando-os em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra Prometida, que tamb\u00e9m foi chamado de Cana\u00e3. A coluna de nuvem lhes mostrou o caminho."
        }, 
        {
          "id": "14-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus havia prometido a Abra\u00e3o, Isaque e Jac\u00f3 que daria a terra prometida aos seus descendentes, mas agora havia muitas tribos de pessoas que vivem l\u00e1. Eles eram chamados de cananeus. Os cananeus n\u00e3o acreditavam em Deus. Eles adoravam deuses falsos e fez muitas coisas m\u00e1s."
        }, 
        {
          "id": "14-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus disse aos israelitas: \"Voc\u00ea deve se livrar de todos os cananeus na terra prometida. N\u00e3o fazer a paz com eles e n\u00e3o se casam com eles. Voc\u00ea deve destruir completamente todos os seus \u00eddolos. Se voc\u00ea n\u00e3o fizer essas coisas, voc\u00ea vai adorar os seus \u00eddolos, em vez de mim.\""
        }, 
        {
          "id": "14-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os israelitas chegaram \u00e0 beira de Cana\u00e3, Mois\u00e9s escolheu doze homens, um de cada tribo de Israel. Ele deu aos homens as instru\u00e7\u00f5es para ir e espionar a terra para ver o que era. Eles tamb\u00e9m foram para espionar os cananeus, para ver se eram fortes ou fracos."
        }, 
        {
          "id": "14-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os homens espionado Cana\u00e3 por quarenta dias, em seguida, eles voltaram. Dez dos espias deram um mau relat\u00f3rio, dizendo: \"A terra \u00e9 muito boa, e as colheitas s\u00e3o \u00f3timos! Mas as cidades s\u00e3o muito fortes, e as pessoas s\u00e3o gigantes! Se atac\u00e1-los, certamente vai morrer!\""
        }, 
        {
          "id": "14-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Imediatamente Calebe e Josu\u00e9, os outros dois espi\u00f5es, disse: \"\u00c9 verdade que o povo de Cana\u00e3 est\u00e1 alto e forte, mas certamente podemos derrot\u00e1-los! Deus lutar\u00e1 por n\u00f3s!\""
        }, 
        {
          "id": "14-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas as pessoas estavam com raiva de Mois\u00e9s e Ar\u00e3o e disse: \"Oh, por que voc\u00ea nos trazer a este lugar horr\u00edvel? Dev\u00edamos ter ficado no Egito, em vez de ser morto em batalha e as nossas mulheres e crian\u00e7as feitos escravos.\" As pessoas queriam mat\u00e1-los e escolher um novo l\u00edder para traz\u00ea-los de volta para o Egito."
        }, 
        {
          "id": "14-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus estava muito irritado, e sua presen\u00e7a apareceu na tenda da revela\u00e7\u00e3o. Deus disse: \"Com exce\u00e7\u00e3o de Josu\u00e9 e Calebe, todas as pessoas que s\u00e3o 20 anos de idade ou mais vai passear no deserto at\u00e9 morrerem. Eles nunca entrar\u00e3o na Terra Prometida.\""
        }, 
        {
          "id": "14-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando o povo ouviu isso, que foram n\u00e3o tinham pecado. Eles pegaram suas armas e passou a atacar Cana\u00e3. Mois\u00e9s advertiu-lhes para n\u00e3o ir, porque Deus n\u00e3o estava com eles, mas eles n\u00e3o lhe deram ouvidos."
        }, 
        {
          "id": "14-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus n\u00e3o ir com eles para esta batalha, por isso eles foram derrotados e muitos deles foram mortos. Ent\u00e3o o resto dos israelitas voltaram de Cana\u00e3 e vagou pelo deserto por quarenta anos."
        }, 
        {
          "id": "14-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante esse tempo de vagar, Deus providenciou para eles. Ele lhes deu o p\u00e3o do c\u00e9u, chamado de \"man\u00e1\". Ele tamb\u00e9m enviou codornizes (esp\u00e9cie de p\u00e1ssaro) em seu campo para que eles pudessem ter carne para comer. Durante esses 40 anos, Deus manteve suas roupas e sapatos de desgaste."
        }, 
        {
          "id": "14-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus mesmo milagrosamente deu-lhes \u00e1gua de uma rocha. Mas apesar de tudo isso, o povo de Israel reclamou e murmurou contra Deus e contra Mois\u00e9s. Deus ainda era fiel \u00e0s Suas promessas feitas a Abra\u00e3o, Isaac e Jacob."
        }, 
        {
          "id": "14-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Uma vez, o povo n\u00e3o tinha \u00e1gua. Deus disse a Mois\u00e9s: \"Fala para a rocha, e dela sair\u00e1 \u00e1gua da mesma.\" Mois\u00e9s, por\u00e9m, desonrado a Deus na frente de todas as pessoas por bater a rocha duas vezes com um peda\u00e7o de pau em vez de falar com ele. \u00c1gua saiu da rocha para que todos possam beber, mas Deus estava irado com Mois\u00e9s e disse: \"Voc\u00ea n\u00e3o vai entrar na Terra Prometida.\""
        }, 
        {
          "id": "14-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de terem vagaram pelo deserto durante quarenta anos, todas as pessoas que haviam se rebelado contra Deus estava morto. Deus conduziu os israelitas para a beira da Terra Prometida novamente. Mois\u00e9s j\u00e1 estava muito velho, ent\u00e3o ele escolheu Josu\u00e9 para ajud\u00e1-lo a conduzir o povo. Deus prometeu a Mois\u00e9s que um dia Ele levantaria outro profeta como Mois\u00e9s."
        }, 
        {
          "id": "14-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-14-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus trouxe Mois\u00e9s para o topo de uma montanha para que ele pudesse ver a Terra Prometida.Mois\u00e9s viu a Terra Prometida, mas nunca entrou. Mois\u00e9s morreu, e os israelitas choraram por trinta dias. Josu\u00e9 tornou-se o novo l\u00edder. Josu\u00e9 era um bom l\u00edder, porque ele confiou e obedeceu a Deus."
        }
      ], 
      "number": "14", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: \u00caxodo 16-17; N\u00fameros 10-14, 20, 27, Deuteron\u00f4mio 34", 
      "title": " 14. VAGANDO NO DESERTO "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "15-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Morava naquela cidade uma prostituta chamada Raabe, que protegeu os espi\u00f5es e mais tarde tamb\u00e9m os ajudou a escapar do povo de Jeric\u00f3.  Ela lhes fez esse bem porque ela creu em Deus quando ouviu dizer como Deus era tremendo. Em troca, eles prometeram proteg\u00ea-la e a toda a sua fam\u00edlia, quando Jeric\u00f3 fosse destru\u00edda."
        }, 
        {
          "id": "15-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Morava naquela cidade uma prostituta chamada Raabe, que protegeu os espi\u00f5es e mais tarde tamb\u00e9m os ajudou a escapar do povo de Jeric\u00f3.  Ela lhes fez esse bem porque ela creu em Deus quando ouviu dizer como Deus era tremendo. Em troca, eles prometeram proteg\u00ea-la e a toda a sua fam\u00edlia, quando Jeric\u00f3 fosse destru\u00edda."
        }, 
        {
          "id": "15-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os p\u00e9s dos sacerdotes tocaram o rio Jord\u00e3o, a \u00e1gua parou de correr para que os israelitas pudessem atravessar a p\u00e9 enxuto."
        }, 
        {
          "id": "15-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os p\u00e9s dos sacerdotes tocaram o rio Jord\u00e3o, a \u00e1gua parou de correr para que os israelitas pudessem atravessar a p\u00e9 enxuto."
        }, 
        {
          "id": "15-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os p\u00e9s dos sacerdotes tocaram o rio Jord\u00e3o, a \u00e1gua parou de correr para que os israelitas pudessem atravessar a p\u00e9 enxuto."
        }, 
        {
          "id": "15-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que o povo atravessou o rio Jord\u00e3o, Deus instruiu a Josu\u00e9 em como ele deveria atacar a poderosa cidade de Jeric\u00f3. O povo obedeceu a Deus, seguindo as Suas instru\u00e7\u00f5es. Os soldados e sacerdotes marcharam ao redor da cidade uma vez por dia, durante seis dias."
        }, 
        {
          "id": "15-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que o povo atravessou o rio Jord\u00e3o, Deus instruiu a Josu\u00e9 em como ele deveria atacar a poderosa cidade de Jeric\u00f3. O povo obedeceu a Deus, seguindo as Suas instru\u00e7\u00f5es. Os soldados e sacerdotes marcharam ao redor da cidade uma vez por dia, durante seis dias."
        }, 
        {
          "id": "15-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No s\u00e9timo dia, marcharam em volta da cidade mais sete vezes. Enquanto eles rodeavam a cidade pela \u00faltima vez, os soldados gritaram e, ao mesmo tempo, os sacerdotes tocaram as suas trombetas feitas de chifres de carneiros."
        }, 
        {
          "id": "15-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "E os muros que cercavam Jeric\u00f3 desmoronaram e ca\u00edram at\u00e9 o ch\u00e3o. Os israelitas tomaram a cidade e destru\u00edram tudo, como Deus havia mandado. Eles somente pouparam a vida de Raabe e de sua fam\u00edlia, que passaram ent\u00e3o a viver com os israelitas. Assim que os outros cananeus ouviram falar do que havia acontecido a Jeric\u00f3, ficaram aterrorizados, com medo de que tamb\u00e9m fossem atacados."
        }, 
        {
          "id": "15-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por\u00e9m, os gibeonitas, povo da cidade de Gibe\u00e3o, mentiram para Josu\u00e9 e fingiram ser de uma terra distante. Eles pediram a Josu\u00e9 para fazer um acordo de paz com eles. Josu\u00e9 acreditou neles e n\u00e3o pediu o conselho de Deus e, assim, Josu\u00e9 fez um pacto de paz com eles."
        }, 
        {
          "id": "15-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por\u00e9m, os gibeonitas, povo da cidade de Gibe\u00e3o, mentiram para Josu\u00e9 e fingiram ser de uma terra distante. Eles pediram a Josu\u00e9 para fazer um acordo de paz com eles. Josu\u00e9 acreditou neles e n\u00e3o pediu o conselho de Deus e, assim, Josu\u00e9 fez um pacto de paz com eles."
        }, 
        {
          "id": "15-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_ N\u00e3o abandonem a gente! Todos os reis amorreus que moram nas montanhas se ajuntaram contra n\u00f3s. Venham nos ajudar!"
        }, 
        {
          "id": "15-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_ N\u00e3o abandonem a gente! Todos os reis amorreus que moram nas montanhas se ajuntaram contra n\u00f3s. Venham nos ajudar!"
        }, 
        {
          "id": "15-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_ N\u00e3o abandonem a gente! Todos os reis amorreus que moram nas montanhas se ajuntaram contra n\u00f3s. Venham nos ajudar!"
        }, 
        {
          "id": "15-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Josu\u00e9, portanto, reuniu o ex\u00e9rcito israelita, e marcharam durante a noite toda para chegar aos gibeonitas. Ao chegarem l\u00e1, no in\u00edcio da manh\u00e3, eles atacaram de surpresa os ex\u00e9rcitos de seus inimigos cananeus."
        }, 
        {
          "id": "15-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim, os israelitas os derrotaram completamente naquele dia."
        }, 
        {
          "id": "15-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim, os israelitas os derrotaram completamente naquele dia."
        }, 
        {
          "id": "15-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus tamb\u00e9m fez com que o sol ficasse parado no c\u00e9u para que Israel tivesse tempo suficiente e pudesse terminar de derrotar os cananeus. Deus, com Seu poder, conquistou uma grande vit\u00f3ria para Israel naquele dia."
        }, 
        {
          "id": "15-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ap\u00f3s Deus ter derrotado esses ex\u00e9rcitos, muitas outras tribos se juntaram para atacar Israel. Josu\u00e9 e os israelitas os atacaram e destru\u00edram a todos esses inimigos."
        }, 
        {
          "id": "15-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois destas batalhas, Deus deu a cada tribo de Israel sua pr\u00f3pria por\u00e7\u00e3o da Terra Prometida, determinando em que parte da terra cada tribo ia viver. Ent\u00e3o, Deus deu a Israel paz com todos os povos vizinhos, ao longo de todas as suas fronteiras."
        }, 
        {
          "id": "15-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-15-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, sendo Josu\u00e9 j\u00e1 velho, chamou e reuniu todo o povo de Israel. Ent\u00e3o Josu\u00e9 lembrou ao povo de que eles deveriam obedecer \u00e0s leis que Deus tinha lhes dado e ser fi\u00e9is \u00e0 alian\u00e7a que Deus tinha feito com os israelitas no Sinai. O povo prometeu permanecer fiel a Deus e seguir as Suas leis."
        }
      ], 
      "number": "15", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Josu\u00e9 1-24", 
      "title": " 15. A Terra Prometida "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "16-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No Monte Sinai Deus havia dado leis e mandamentos para orientar o Seu povo em como viver na terra que Ele tinha prometido dar a eles; uma terra onde pudessem viver livres, longe da escravid\u00e3o em que viviam no Egito. Ele os conduziu at\u00e9 essa terra e ordenou-lhes que a conquistassem e que, ao entrarem nas cidades, destru\u00edssem tudo e todos que l\u00e1 habitassem. Por\u00e9m, depois da morte de Josu\u00e9, os israelitas desobedeceram a Deus n\u00e3o expulsando o restante dos cananeus da terra prometida, como Deus havia mandado. Em vez disso, misturavam-se a eles e come\u00e7aram a adorar os seus deuses, n\u00e3o obedecendo tamb\u00e9m \u00e0 lei que Deus havia lhes dado no Sinai, pois ela dizia que eles deveriam adorar somente ao \u00fanico e verdadeiro Deus, Yahweh.  Os israelitas n\u00e3o tinham rei que governasse sobre eles, por isso, cada um fazia o que bem entendia e o que achava certo."
        }, 
        {
          "id": "16-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como resultado desta desobedi\u00eancia Deus os punia, permitindo que os israelitas fossem derrotados por seus inimigos. Estes inimigos os roubavam, destru\u00edam a sua propriedade e matavam muitos deles. Depois de muitos anos, os israelitas se arrependeram e pediram a Deus para resgat\u00e1-los."
        }, 
        {
          "id": "16-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Deus providenciou um libertador que os resgatou de seus inimigos e trouxe a paz a terra. E seus inimigos deixaram de atac\u00e1-los. Mas logo o povo se esqueceu de Deus e come\u00e7ou a adorar \u00eddolos novamente. Da\u00ed, Deus permitiu que os midianitas, uma tribo inimiga que vivia nas proximidades, os derrotassem."
        }, 
        {
          "id": "16-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os midianitas se apoderaram das colheitas de todas as culturas dos israelitas por sete anos. E n\u00e3o deixavam nada para os israelitas viverem; nem comida, nem mesmo uma ovelha, uma vaca ou um jumento. Os israelitas estavam t\u00e3o assustados que eles se escondiam nas cavernas, para que os midianitas n\u00e3o pudessem encontr\u00e1-los. Finalmente, eles clamaram a Deus que viesse salv\u00e1-los."
        }, 
        {
          "id": "16-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Deus est\u00e1 com voc\u00ea, poderoso guerreiro. Ele tem planos para voc\u00ea e quer us\u00e1-lo de um modo especial. Ele quer que voc\u00ea v\u00e1 e salve Israel dos midianitas."
        }, 
        {
          "id": "16-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Deus est\u00e1 com voc\u00ea, poderoso guerreiro. Ele tem planos para voc\u00ea e quer us\u00e1-lo de um modo especial. Ele quer que voc\u00ea v\u00e1 e salve Israel dos midianitas."
        }, 
        {
          "id": "16-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O pai de Gide\u00e3o tinha constru\u00eddo um altar onde sacrificava e adorava a um \u00eddolo. Deus disse a Gide\u00e3o que derrubasse esse altar de seu pai. Gide\u00e3o estava com medo do povo, ent\u00e3o ele esperou a noite chegar para ir at\u00e9 l\u00e1 sem ser visto. Assim, ele derrubou o altar e o destruiu, deixando-o em peda\u00e7os. Depois, ele construiu um novo altar para Deus perto do antigo e ofereceu-lhe um sacrif\u00edcio."
        }, 
        {
          "id": "16-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Porque ele disse isso, o povo reconsiderou e n\u00e3o matou Gide\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "16-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Porque ele disse isso, o povo reconsiderou e n\u00e3o matou Gide\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "16-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Porque ele disse isso, o povo reconsiderou e n\u00e3o matou Gide\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "16-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Logo os midianitas voltaram a roubar dos israelitas. Eram tantos os que vinham saque\u00e1-los que nem dava pra contar. Gide\u00e3o, ent\u00e3o, convocou os israelitas a se juntarem para lutar contra esses inimigos midianitas. Mas Gide\u00e3o estava em d\u00favida e pediu a Deus dois sinais como confirma\u00e7\u00e3o, para que ele pudesse ter a certeza de que Deus iria mesmo us\u00e1-lo para salvar Israel."
        }, 
        {
          "id": "16-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Primeiro, ele colocou um pano no ch\u00e3o e pediu a Deus para deixar o orvalho da manh\u00e3 cair apenas sobre o pano e n\u00e3o no ch\u00e3o ao redor dele. Deus fez isso. Na noite seguinte, ele pediu que o solo estivesse molhado, mas o pano seco. Deus fez isso tamb\u00e9m. Esses dois sinais foram suficientes para convencer Gide\u00e3o de que Deus o usaria para salvar Israel da m\u00e3o dos midianitas."
        }, 
        {
          "id": "16-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Gide\u00e3o, no entanto, estava ainda com medo de enfrentar um ex\u00e9rcito t\u00e3o grande de inimigos, lutando s\u00f3 com 300 homens."
        }, 
        {
          "id": "16-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Gide\u00e3o, no entanto, estava ainda com medo de enfrentar um ex\u00e9rcito t\u00e3o grande de inimigos, lutando s\u00f3 com 300 homens."
        }, 
        {
          "id": "16-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Gide\u00e3o ouviu isso, ele adorou a Deus."
        }, 
        {
          "id": "16-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Gide\u00e3o ouviu isso, ele adorou a Deus."
        }, 
        {
          "id": "16-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Gide\u00e3o ouviu isso, ele adorou a Deus."
        }, 
        {
          "id": "16-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Gide\u00e3o ouviu isso, ele adorou a Deus."
        }, 
        {
          "id": "16-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Gide\u00e3o voltou aos seus soldados e deu a cada um deles um chifre, um pote de barro e uma tocha. Eles cercaram o local onde os midianitas estavam dormindo. Os 300 homens colocaram as tochas dentro dos potes, para que n\u00e3o pudessem ser vistas."
        }, 
        {
          "id": "16-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Pelo Deus eterno e por Gide\u00e3o!"
        }, 
        {
          "id": "16-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Pelo Deus eterno e por Gide\u00e3o!"
        }, 
        {
          "id": "16-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus confundiu os midianitas de tal modo que, embora querendo atacar os israelitas, come\u00e7aram a atacar a si mesmos e a matar uns aos outros. Imediatamente, o resto dos israelitas que estavam em suas casas foi convocado para ir e ajudar a perseguir os midianitas. Eles mataram muitos e puseram o resto deles para fora de suas terras. Cento e vinte mil midianitas morreram naquele dia. Assim, Deus salvou Israel."
        }, 
        {
          "id": "16-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois da vit\u00f3ria, as pessoas queriam fazer de Gide\u00e3o seu rei. Gide\u00e3o sabiamente recusou a oferta, mas pediu-lhes que lhe dessem parte dos an\u00e9is de ouro que cada um deles tinha tomado do inimigo. Gide\u00e3o recebeu um monte de ouro e de riquezas."
        }, 
        {
          "id": "16-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Gide\u00e3o fez uma coisa tola. Usou esse ouro para fazer um traje especial, como aquele que o sumo-sacerdote costumava usar, e o p\u00f4s na sua cidade. E as pessoas come\u00e7aram a adorar essa vestimenta como se fosse um \u00eddolo; e assim, se afastaram de Deus novamente. Eles come\u00e7aram a adorar o \u00eddolo de Gide\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "16-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus castigou Israel novamente porque eles estavam adorando a \u00eddolos. Deus permitia que seus inimigos os derrotassem. Ap\u00f3s muitos anos sendo atacados por muitas diferentes na\u00e7\u00f5es, eles finalmente pediam a ajuda de Deus, e Deus enviava-lhes outro libertador. Este padr\u00e3o de pecado, castigo, arrependimento e liberta\u00e7\u00e3o foi repetido muitas vezes. Ao longo dos anos, Deus enviou muitos libertadores que salvaram Israel de seus inimigos."
        }, 
        {
          "id": "16-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-16-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Finalmente, o povo pediu a Deus um rei como todas as outras na\u00e7\u00f5es tinham. Eles queriam um rei que fosse alto, forte, e pudesse lider\u00e1-los na batalha. Deus n\u00e3o gostou nada desse pedido, pois sabia que o povo O estava rejeitando e \u00e0s suas instru\u00e7\u00f5es, e estavam escolhendo seguir um l\u00edder humano. Apesar disso, deu-lhes o que eles queriam."
        }
      ], 
      "number": "16", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Ju\u00edzes 1-3; 6-8", 
      "title": " 16. OS LIBERTADORES "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "17-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Saul foi o primeiro rei de Israel. Ele era alto e bonito, exatamente como as pessoas queriam que um rei fosse. Saul foi um bom rei nos primeiros anos de seu reinado em Israel, mas com o passar dos anos ele se tornou um homem desobediente a Deus. Por isso, Deus escolheu outro homem para um dia ser rei em seu lugar."
        }, 
        {
          "id": "17-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O nome deste homem era Davi. Ele era um jovem israelita, pastor de ovelhas, da cidade de Bel\u00e9m. Era o ca\u00e7ula da fam\u00edlia e tamb\u00e9m era muito bonito e corajoso. J\u00e1 tinha matado at\u00e9 um le\u00e3o e um urso, em diferentes ocasi\u00f5es, enquanto tomava conta das ovelhas de seu pai. Davi tamb\u00e9m era um homem humilde e justo que confiava em Deus e Lhe era obediente."
        }, 
        {
          "id": "17-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois disso, Davi venceu ainda muitas batalhas contra os inimigos de Israel. Recebeu, portanto, o louvor e o reconhecimento do seu povo."
        }, 
        {
          "id": "17-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois disso, Davi venceu ainda muitas batalhas contra os inimigos de Israel. Recebeu, portanto, o louvor e o reconhecimento do seu povo."
        }, 
        {
          "id": "17-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois disso, Davi venceu ainda muitas batalhas contra os inimigos de Israel. Recebeu, portanto, o louvor e o reconhecimento do seu povo."
        }, 
        {
          "id": "17-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois disso, Davi venceu ainda muitas batalhas contra os inimigos de Israel. Recebeu, portanto, o louvor e o reconhecimento do seu povo."
        }, 
        {
          "id": "17-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Saul ficou com ci\u00fames de Davi e tentou mat\u00e1-lo por v\u00e1rias vezes. Mas Davi se escondia dele. Um dia, Saul saiu \u00e0 sua procura, planejando mat\u00e1-lo. Entrou na mesma caverna onde Davi estava escondido. Saul n\u00e3o o viu. Ent\u00e3o, Davi teve a oportunidade de matar o rei, pois estava muito perto dele, mas n\u00e3o o fez. Em vez de matar Saul, Davi cortou um peda\u00e7o de sua roupa para provar a ele que n\u00e3o iria mat\u00e1-lo para se tornar rei, pois n\u00e3o queria desonrar a Deus matando o homem que Deus mesmo tinha colocado como rei de Israel."
        }, 
        {
          "id": "17-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Finalmente Saul morreu em batalha e Davi se tornou rei de Israel. Ele era um \u00f3timo rei, e o povo o amava. Deus o aben\u00e7oou e fez dele um homem bem-sucedido. Davi lutou muitas batalhas e Deus lhe deu a vit\u00f3ria. Conquistou Jerusal\u00e9m e fez dela a capital de seu reino. Durante o reinado de Davi, Israel tornou-se poderoso e rico."
        }, 
        {
          "id": "17-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Davi teve ent\u00e3o uma ideia. Ele queria construir um templo onde todos pudessem adorar a Deus e oferecer-Lhe sacrif\u00edcios. Por cerca de quatrocentos anos o povo vinha adorando a Deus e oferecendo a Ele sacrif\u00edcios na Tenda da Congrega\u00e7\u00e3o, que Mois\u00e9s tinha constru\u00eddo."
        }, 
        {
          "id": "17-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O Messias \u00e9 o Escolhido de Deus para salvar o mundo do pecado."
        }, 
        {
          "id": "17-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O Messias \u00e9 o Escolhido de Deus para salvar o mundo do pecado."
        }, 
        {
          "id": "17-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O Messias \u00e9 o Escolhido de Deus para salvar o mundo do pecado."
        }, 
        {
          "id": "17-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Davi ouviu estas palavras, imediatamente agradeceu e louvou a Deus pela grande honra e pelas b\u00ean\u00e7\u00e3os dessas promessas. Davi, no entanto, n\u00e3o sabia quando Deus faria estas coisas, mas confiava Nele e sabia que Ele cumpriria Sua palavra. Quase mil anos se passaram at\u00e9 que chegou o tempo de Deus enviar o Messias."
        }, 
        {
          "id": "17-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Davi governou com justi\u00e7a e fidelidade por muitos anos, e Deus o aben\u00e7oou. Entretanto, mais perto do fim de sua vida ele pecou terrivelmente contra Deus."
        }, 
        {
          "id": "17-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, quando todos os seus soldados estavam fora, em combate no campo de batalha, Davi levantou-se de um cochilo \u00e0 tarde e, olhando pela janela, viu uma bela mulher tomando banho. Seu nome era Bate-Seba."
        }, 
        {
          "id": "17-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em vez de desviar o olhar, Davi mandou algu\u00e9m ir busc\u00e1-la e traz\u00ea-la para ele. Ele dormiu com ela e mandou-a de volta para casa. Pouco tempo depois, Bate-Seba enviou uma mensagem a Davi dizendo que estava gr\u00e1vida."
        }, 
        {
          "id": "17-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O marido dela, Urias, era um dos melhores soldados de Davi. Davi chamou Urias de volta da batalha e disse-lhe para ir ter com a sua esposa. Mas Urias se recusou a ir para casa enquanto o resto dos soldados estivesse em batalha. Ent\u00e3o, Davi mandou Urias de volta para a guerra e pediu ao general que o colocasse na linha de frente, onde a luta \u00e9 mais pesada, onde o inimigo era mais forte, a fim de que ele fosse morto."
        }, 
        {
          "id": "17-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Urias foi morto, Davi casou-se com Bate-Seba. No devido tempo, ela deu \u00e0 luz ao filho de Davi. Deus n\u00e3o estava satisfeito com o que Davi tinha feito. Por isso, Ele enviou o profeta Nat\u00e3 para mostrar a Davi o horror de seu pecado, tanto o assassinato quanto o adult\u00e9rio. Davi se arrependeu de seu pecado e Deus o perdoou. E pelo resto de sua vida, Davi obedeceu a Deus e confiou Nele, mesmo em tempos dif\u00edceis."
        }, 
        {
          "id": "17-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-17-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como puni\u00e7\u00e3o por seu pecado, o seu beb\u00ea n\u00e3o sobreviveu. Houve tamb\u00e9m muitas brigas, mortes e guerras na fam\u00edlia de Davi para o resto de sua vida, e ele perdeu muito do seu poder. Embora Davi tenha sido infiel a Deus, Deus sempre foi fiel \u00e0s Suas promessas. Algum tempo depois, Davi e Bate-Seba tiveram outro filho, a quem deram o nome de Salom\u00e3o."
        }
      ], 
      "number": "17", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: 1 Samuel 10; 15-19; 24; 31; 2 Samuel 5; 7; 11-12", 
      "title": " 17. Alian\u00e7a de Deus com David "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "18-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Salom\u00e3o pediu sabedoria, Deus se agradou e fez dele o homem mais s\u00e1bio do mundo. Deus tamb\u00e9m o fez muito rico. Ele aprendeu muitas coisas e foi um juiz muito justo."
        }, 
        {
          "id": "18-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Salom\u00e3o pediu sabedoria, Deus se agradou e fez dele o homem mais s\u00e1bio do mundo. Deus tamb\u00e9m o fez muito rico. Ele aprendeu muitas coisas e foi um juiz muito justo."
        }, 
        {
          "id": "18-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Salom\u00e3o pediu sabedoria, Deus se agradou e fez dele o homem mais s\u00e1bio do mundo. Deus tamb\u00e9m o fez muito rico. Ele aprendeu muitas coisas e foi um juiz muito justo."
        }, 
        {
          "id": "18-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O Rei Davi queria muito construir um templo ao Senhor em Jerusal\u00e9m. Por\u00e9m, Deus tinha outros planos. Embora o rei Davi j\u00e1 tivesse recolhido e preparado todo o material necess\u00e1rio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o desse templo, foi seu filho Salom\u00e3o quem o construiu. Depois de pronto, em vez das pessoas adorarem a Deus na Tenda da Congrega\u00e7\u00e3o, elas O adoravam e ofereciam-Lhe sacrif\u00edcios no Templo do Rei Salom\u00e3o. Deus aben\u00e7oou o templo com Sua presen\u00e7a e vivia l\u00e1 no meio do Seu povo."
        }, 
        {
          "id": "18-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Salom\u00e3o, o rei, casou-se com quase mil mulheres e amou a muitas de cujas na\u00e7\u00f5es Deus tinha proibido que se misturassem, pois elas adoravam a outros deuses.  Ele desobedeceu a Deus quando, por amor, casou-se com essas mulheres vindas de pa\u00edses estrangeiros, que traziam com elas os seus diferentes costumes e deuses e continuavam a ador\u00e1-los. Na sua velhice, o cora\u00e7\u00e3o de Salom\u00e3o acabou tamb\u00e9m se enfraquecendo e adorando a esses deuses de suas mulheres, desagradando, assim, a Deus."
        }, 
        {
          "id": "18-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus estava irado com Salom\u00e3o e, como puni\u00e7\u00e3o pela sua infidelidade, disse que ia dividir o reino de Israel em dois ap\u00f3s a morte de Salom\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "18-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Salom\u00e3o morreu, seu filho Robo\u00e3o tornou-se rei. Robo\u00e3o era um homem tolo. Todo o povo de Israel se reuniu para confirm\u00e1-lo como rei, na esperan\u00e7a de que isso trouxesse a eles uma vida melhor. Eles se queixaram ao novo rei de que Salom\u00e3o os tinha feito trabalhar duramente e de que tinham de pagar impostos demais."
        }, 
        {
          "id": "18-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Voc\u00eas acham que meu pai Salom\u00e3o os fez trabalhar duro, mas eu vou fazer voc\u00eas trabalharem mais do que ele fez, e eu vou puni-los com mais rigor do que ele."
        }, 
        {
          "id": "18-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Voc\u00eas acham que meu pai Salom\u00e3o os fez trabalhar duro, mas eu vou fazer voc\u00eas trabalharem mais do que ele fez, e eu vou puni-los com mais rigor do que ele."
        }, 
        {
          "id": "18-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Nossa! Eles n\u00e3o esperavam essa resposta do novo rei. Por isso, dez das doze tribos da na\u00e7\u00e3o de Israel se rebelaram contra Robo\u00e3o e n\u00e3o quiseram mais aceit\u00e1-lo como rei. Apenas duas tribos permaneceram fi\u00e9is a ele. Estas duas tribos foram chamadas de \u201cO Reino de Jud\u00e1\u201d."
        }, 
        {
          "id": "18-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As outras dez tribos da na\u00e7\u00e3o de Israel, que tinham se rebelado contra Robo\u00e3o, escolheram um homem chamado Jerobo\u00e3o para ser seu novo rei. Eles foram chamados de \u201cO Reino de Israel\u201d. Apartaram-se das outras duas tribos e estabeleceram seu reino nas terras ao norte."
        }, 
        {
          "id": "18-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jerobo\u00e3o se rebelou contra Deus e fez com que as pessoas pecassem. Ele construiu dois \u00eddolos para o seu povo adorar, em vez de adorar a Deus no Templo, no Reino de Jud\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "18-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os Reinos de Jud\u00e1 e de Israel tornaram-se inimigos e muitas vezes lutaram uns contra os outros."
        }, 
        {
          "id": "18-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No Reino de Israel, todos os reis eram maus. Muitos desses reis foram mortos por outros israelitas que desejavam reinar em seu lugar."
        }, 
        {
          "id": "18-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todos os reis e a maioria das pessoas do Reino de Israel adoravam \u00eddolos, cujos cultos muitas vezes inclu\u00edam imoralidades sexuais e at\u00e9 mesmo o sacrif\u00edcio de crian\u00e7as."
        }, 
        {
          "id": "18-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-18-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os reis de Jud\u00e1 eram descendentes de Davi. Embora alguns desses reis fossem bons homens e tivessem governado com justi\u00e7a e adorado a Deus, em sua maioria, os reis de Jud\u00e1 eram maus, corruptos e adoravam a \u00eddolos. Alguns dos reis at\u00e9 mesmo sacrificavam seus filhos aos falsos deuses. A maior parte do povo de Jud\u00e1 tamb\u00e9m se rebelou contra Deus e adorou a outros deuses."
        }
      ], 
      "number": "18", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: 1 Reis 1-6; 11-12", 
      "title": " 18. O REINO DIVIDIDO "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "19-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ao longo de toda a hist\u00f3ria dos israelitas Deus enviou-lhes profetas. Os profetas eram homens que ouviam mensagens de Deus e, em seguida, transmitiam-nas ao povo."
        }, 
        {
          "id": "19-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isso deixou Acabe muito zangado e ele queria matar o profeta Elias."
        }, 
        {
          "id": "19-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isso deixou Acabe muito zangado e ele queria matar o profeta Elias."
        }, 
        {
          "id": "19-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isso deixou Acabe muito zangado e ele queria matar o profeta Elias."
        }, 
        {
          "id": "19-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus disse a Elias para ir se esconder no deserto perto de um riacho. Todas as manh\u00e3s e todas as noites p\u00e1ssaros lhe levariam p\u00e3o e carne. Acabe e seus ex\u00e9rcitos procuraram por Elias, mas n\u00e3o conseguiram encontr\u00e1-lo. A seca foi t\u00e3o intensa que as \u00e1guas do riacho finalmente se secaram."
        }, 
        {
          "id": "19-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Elias foi para um pa\u00eds vizinho. L\u00e1 ele encontrou uma vi\u00fava e seu filho, que estavam quase ficando sem comida por causa da grande fome que havia naqueles dias. Mas eles cuidaram de Elias, repartindo com ele tudo o que eles tinham. Por isso, Deus providenciou para que n\u00e3o faltassem nem farinha na sua botija, nem \u00f3leo na sua garrafa. E assim, eles tiveram o que comer durante todo o per\u00edodo de fome. Elias ainda ficou l\u00e1 naquele pa\u00eds por muito tempo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Leve todo o povo do Reino de Israel ao monte Carmelo."
        }, 
        {
          "id": "19-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Por quanto tempo voc\u00eas v\u00e3o ficar indecisos, mudando de ideia? Decidam-se de uma vez por todas! Se o Senhor \u00e9 Deus, sirva-o! Se Baal \u00e9 Deus, sirva-o!"
        }, 
        {
          "id": "19-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Por quanto tempo voc\u00eas v\u00e3o ficar indecisos, mudando de ideia? Decidam-se de uma vez por todas! Se o Senhor \u00e9 Deus, sirva-o! Se Baal \u00e9 Deus, sirva-o!"
        }, 
        {
          "id": "19-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim os sacerdotes de Baal fizeram. Prepararam um sacrif\u00edcio, mas n\u00e3o acenderam o fogo."
        }, 
        {
          "id": "19-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim os sacerdotes de Baal fizeram. Prepararam um sacrif\u00edcio, mas n\u00e3o acenderam o fogo."
        }, 
        {
          "id": "19-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim os sacerdotes de Baal fizeram. Prepararam um sacrif\u00edcio, mas n\u00e3o acenderam o fogo."
        }, 
        {
          "id": "19-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante todo o dia eles oraram e gritaram e at\u00e9 mesmo se cortavam com facas, mas n\u00e3o houve resposta."
        }, 
        {
          "id": "19-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante todo o dia eles oraram e gritaram e at\u00e9 mesmo se cortavam com facas, mas n\u00e3o houve resposta."
        }, 
        {
          "id": "19-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante todo o dia eles oraram e gritaram e at\u00e9 mesmo se cortavam com facas, mas n\u00e3o houve resposta."
        }, 
        {
          "id": "19-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No final do dia Elias preparou um sacrif\u00edcio a Deus. Ent\u00e3o ele pediu ao povo que derramasse doze potes enormes cheios de \u00e1gua em cima do sacrif\u00edcio, at\u00e9 que a carne, a madeira, e at\u00e9 mesmo o ch\u00e3o em volta do altar estivessem completamente molhados."
        }, 
        {
          "id": "19-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_\u00d3 Senhor, Deus de Abra\u00e3o, Isaque e Jac\u00f3, mostra-nos hoje que Tu \u00e9s o Deus de Israel e que eu sou Teu servo. Responde-me para que este povo saiba que Tu \u00e9s o Deus verdadeiro."
        }, 
        {
          "id": "19-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_\u00d3 Senhor, Deus de Abra\u00e3o, Isaque e Jac\u00f3, mostra-nos hoje que Tu \u00e9s o Deus de Israel e que eu sou Teu servo. Responde-me para que este povo saiba que Tu \u00e9s o Deus verdadeiro."
        }, 
        {
          "id": "19-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Yahweh \u00e9 Deus! Yahweh \u00e9 Deus!"
        }, 
        {
          "id": "19-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "_Yahweh \u00e9 Deus! Yahweh \u00e9 Deus!"
        }, 
        {
          "id": "19-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que todos foram presos, Elias fez com que descessem at\u00e9 o riacho de Quisom e ali os matou."
        }, 
        {
          "id": "19-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que todos foram presos, Elias fez com que descessem at\u00e9 o riacho de Quisom e ali os matou."
        }, 
        {
          "id": "19-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que todos foram presos, Elias fez com que descessem at\u00e9 o riacho de Quisom e ali os matou."
        }, 
        {
          "id": "19-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O c\u00e9u come\u00e7ou a ficar escuro, e logo caiu uma grande tempestade. Era Deus pondo um fim \u00e0 seca que Ele mesmo tinha determinado e demonstrando o poder de quem era e \u00e9 o \u00fanico Deus verdadeiro."
        }, 
        {
          "id": "19-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O c\u00e9u come\u00e7ou a ficar escuro, e logo caiu uma grande tempestade. Era Deus pondo um fim \u00e0 seca que Ele mesmo tinha determinado e demonstrando o poder de quem era e \u00e9 o \u00fanico Deus verdadeiro."
        }, 
        {
          "id": "19-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O c\u00e9u come\u00e7ou a ficar escuro, e logo caiu uma grande tempestade. Era Deus pondo um fim \u00e0 seca que Ele mesmo tinha determinado e demonstrando o poder de quem era e \u00e9 o \u00fanico Deus verdadeiro."
        }, 
        {
          "id": "19-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de Elias, Deus escolheu Eliseu para ser Seu profeta. Deus fez muitos milagres atrav\u00e9s de Eliseu. Um desses milagres aconteceu a Naam\u00e3, um comandante inimigo, que descobriu que tinha uma doen\u00e7a de pele horr\u00edvel e incur\u00e1vel, chamada lepra. Ele tinha ouvido falar de Eliseu; ent\u00e3o, ele foi at\u00e9 l\u00e1 e pediu-lhe que o curasse. Eliseu disse a Naam\u00e3 que mergulhasse sete vezes no rio Jord\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "19-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No in\u00edcio Naam\u00e3 se indignou e n\u00e3o queria faz\u00ea-lo. Mas depois mudou de ideia e mergulhou sete vezes no rio Jord\u00e3o, como Eliseu havia mandado. Depois de mergulhar pela \u00faltima vez, sua pele ficou completamente nova! Deus o tinha curado."
        }, 
        {
          "id": "19-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus enviou ainda muitos outros profetas. Todos eles diziam ao povo que parasse de adorar \u00eddolos e come\u00e7asse a mostrar a justi\u00e7a e a miseric\u00f3rdia a outros. Os profetas advertiam as pessoas de que viriam o ju\u00edzo e a puni\u00e7\u00e3o de Deus sobre elas caso n\u00e3o se convertessem dos seus pecados e come\u00e7assem a viver uma vida obediente a Ele."
        }, 
        {
          "id": "19-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em geral, o povo n\u00e3o lhes dava ouvidos. Eles maltratavam os profetas e muitas vezes at\u00e9 os matavam. Certa vez, o profeta Jeremias foi colocado em um po\u00e7o seco e deixado l\u00e1 para morrer. Ele afundou na lama que estava no fundo do po\u00e7o, mas logo o rei teve miseric\u00f3rdia dele e retirou-o de l\u00e1 antes que morresse."
        }, 
        {
          "id": "19-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-19-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ainda que os profetas fossem odiados, eles continuavam a falar em nome de Deus. Eles alertavam as pessoas de que seriam destru\u00eddas se n\u00e3o se arrependessem. Eles tamb\u00e9m lembravam aos povos a promessa de que o Messias de Deus viria."
        }
      ], 
      "number": "19", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: 1 Reis 16-18, 2 Reis 5, Jeremias 38", 
      "title": " 19. OS PROFETAS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "20-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As na\u00e7\u00f5es de Israel e Jud\u00e1 ambos pecaram contra Deus. Eles quebraram a alian\u00e7a que Deus fez com eles no Monte Sinai. Deus enviou Seus profetas para adverti-los a arrepender-se e ador\u00e1-Lo de novo, mas eles se recusaram a ouvir."
        }, 
        {
          "id": "20-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Deus puniu os dois pa\u00edses, permitindo-lhes ser destru\u00eddo. Israel foi destru\u00eddo pelo Imp\u00e9rio Ass\u00edrio, um poderoso, na\u00e7\u00e3o cruel. Os ass\u00edrios mataram muitos israelitas, levaram tudo de valor, e queimou grande parte do pa\u00eds."
        }, 
        {
          "id": "20-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os ass\u00edrios reuniram todos os l\u00edderes, as pessoas ricas, e as pessoas com habilidades e os levou para a Ass\u00edria. Apenas os israelitas muito pobres que n\u00e3o tinham sido mortos permaneceram em Israel."
        }, 
        {
          "id": "20-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, os ass\u00edrios trouxeram estrangeiros para viver em Israel. Os estrangeiros reconstru\u00edram as cidades destru\u00eddas e se casou com os israelitas que foram deixados l\u00e1. Seus descendentes foram chamados samaritanos."
        }, 
        {
          "id": "20-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O povo do reino de Jud\u00e1, viu como Deus havia punido o reino de Israel por n\u00e3o crer e obedec\u00ea-lo.Mas eles ainda adoravam \u00eddolos e os deuses dos Cananeus. Deus enviou profetas para avis\u00e1-los, mas eles se recusaram a ouvir."
        }, 
        {
          "id": "20-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cerca de 100 anos depois que os ass\u00edrios destru\u00edram Israel, Deus enviou Nabucodonosor, rei dos caldeus, para atacar Jud\u00e1. Babil\u00f4nia era um poderoso imp\u00e9rio. O rei de Jud\u00e1, concordou em ser servo de Nabucodonosor e pagar-lhe muito dinheiro todos os anos."
        }, 
        {
          "id": "20-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas logo o povo de Jud\u00e1 se rebelou contra os babil\u00f4nios. Assim, os babil\u00f4nios voltaram e atacaram. Eles capturaram a cidade de Jerusal\u00e9m, destru\u00edram o Templo, e levou todos os tesouros."
        }, 
        {
          "id": "20-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Para punir o rei de Jud\u00e1 para se rebelar, os soldados de Nabucodonosor matou os filhos do rei na frente dele e, em seguida, deixou cego. Depois disso, eles levaram o rei distante para morrer na pris\u00e3o em Babil\u00f4nia."
        }, 
        {
          "id": "20-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Nabucodonosor e seu ex\u00e9rcito levaram todo o povo de Jud\u00e1, a Babil\u00f4nia, deixando apenas as pessoas mais pobres para tr\u00e1s para plantar os campos. Isso \u00e9 chamado de Ex\u00edlio."
        }, 
        {
          "id": "20-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mesmo que o ex\u00edlio era uma puni\u00e7\u00e3o pelo seu pecado, Deus n\u00e3o esqueceu o Seu povo ou Suas promessas. Deus vigiava o seu povo e falou com eles atrav\u00e9s de seus profetas. Ele prometeu que, depois de 70 anos, eles voltariam para a Terra Prometida novamente."
        }, 
        {
          "id": "20-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cerca de setenta anos depois, Ciro, rei dos persas, derrotaram Babil\u00f4nia. Os persas eram um povo forte, mas misericordiosas. Os israelitas foram agora chamados de judeus ea maioria deles tinha vivido toda a sua vida na Babil\u00f4nia. Apenas alguns muito antigos judeus ainda se lembravam da terra de Jud\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "20-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pouco depois Ciro chegou ao poder, ele fez algo que nunca tinha sido feito antes na hist\u00f3ria. Ele deu uma ordem que qualquer judeu que queria voltar para Jud\u00e1 poderia ir. Ele mesmo deu-lhes dinheiro para reconstruir o Templo! Ap\u00f3s 70 anos no ex\u00edlio, um pequeno grupo de judeus voltaram para Jerusal\u00e9m."
        }, 
        {
          "id": "20-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-20-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando eles chegaram, eles reconstru\u00edram o templo e do muro ao redor da cidade de Jerusal\u00e9m. Embora eles ainda eram governados por outras pessoas, que viviam na Terra Prometida novamente e adorado no Templo."
        }
      ], 
      "number": "20", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: 2 Reis 17; 24-25, 2 Cr\u00f4nicas 36; Esdras 1-10; Neemias 1-13", 
      "title": " 20. O EX\u00cdLIO E RETORNO "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "21-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A primeira promessa da vinda do Messias veio a Ad\u00e3o e Eva. Deus prometeu que um descendente de Eva nasceria que iria esmagar a cabe\u00e7a da serpente. A serpente enganou Eva que \u00e9 Satan\u00e1s. A promessa significa a vinda do Messias derrotaria Satan\u00e1s completamente."
        }, 
        {
          "id": "21-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus prometeu a Abra\u00e3o que atrav\u00e9s dele todos os grupos de pessoas do mundo seriam aben\u00e7oadas. Esta b\u00ean\u00e7\u00e3o foi a vinda do Messias que um dia iria fornecer o caminho da salva\u00e7\u00e3o para todos os grupos de pessoas."
        }, 
        {
          "id": "21-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus prometeu a Mois\u00e9s que Ele levantaria outro profeta como Mois\u00e9s. Esta foi outra refer\u00eancia para a vinda do Messias."
        }, 
        {
          "id": "21-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus prometeu a Davi que o Messias seria um dos pr\u00f3prios descendentes de Davi."
        }, 
        {
          "id": "21-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Atrav\u00e9s do profeta Jeremias, Deus prometeu que Ele faria uma Nova Alian\u00e7a, mas n\u00e3o como a Alian\u00e7a de Deus com Israel. Na Nova Alian\u00e7a, Deus escreve a Sua lei nos cora\u00e7\u00f5es das pessoas, as pessoas conhecem a Deus, eles seriam o Seu povo, e Deus perdoar seus pecados. O Messias teria in\u00edcio a Nova Alian\u00e7a."
        }, 
        {
          "id": "21-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A vinda do Messias seria um profeta, um sacerdote e um rei. Um profeta \u00e9 uma pessoa que ouve as palavras de Deus e, em seguida, proclama a palavra de Deus ao povo. A vinda do Messias seria o profeta perfeito."
        }, 
        {
          "id": "21-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um sacerdote \u00e9 algu\u00e9m que faz sacrif\u00edcios a Deus em nome do povo para tirar os seus pecados.Sacerdotes tamb\u00e9m orar a Deus para o povo. A vinda do Messias seria o perfeito sumo sacerdote que iria oferecer-se em sacrif\u00edcio perfeito a Deus."
        }, 
        {
          "id": "21-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um rei \u00e9 algu\u00e9m que governa um reino e julga as pessoas. A vinda do Messias seria o rei perfeito que iria sentar-se no trono de seu pai Davi, que reinaria sobre todo o mundo para sempre, e que iria julgar honesta e tomar a decis\u00e3o certa o tempo todo."
        }, 
        {
          "id": "21-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os profetas predisseram o nascimento do Messias. Malaquias profetizou que um grande profeta viria antes do Messias veio. Isa\u00edas profetizou que o Messias nasceria de uma virgem. Miqu\u00e9ias disse que ele teria nascido na cidade de Bel\u00e9m."
        }, 
        {
          "id": "21-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os profetas tamb\u00e9m profetizaram sobre o minist\u00e9rio do Messias. Isa\u00edas disse que iria viver na Galil\u00e9ia, confortar o cora\u00e7\u00e3o quebrado, proclamar liberdade aos cativos, e libertar os prisioneiros.Ele tamb\u00e9m previu que o Messias iria curar as pessoas doentes, incluindo aqueles que n\u00e3o podiam ouvir, ver, falar ou andar."
        }, 
        {
          "id": "21-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Isa\u00edas profetizou que o Messias seria odiado sem raz\u00e3o e rejeitado. Os Salmos predisse o Messias de que as pessoas jogam por suas roupas e ele seria tra\u00eddo por um amigo. (Salmos s\u00e3o can\u00e7\u00f5es de adora\u00e7\u00e3o judeus nas Escrituras.) Zacarias predisse que o amigo seria pago trinta moedas de prata para trair ele."
        }, 
        {
          "id": "21-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os profetas tamb\u00e9m contou sobre como o Messias iria morrer. Isa\u00edas profetizou que o Messias seria cuspido, escarnecido e espancado. Ent\u00e3o ele iria ser perfurado e pendurado em uma \u00e1rvore, onde ele iria morrer."
        }, 
        {
          "id": "21-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O Messias seria perfeito, n\u00e3o tendo pecado. Ele morreria para receber o castigo pelo pecado de outras pessoas. Sua puni\u00e7\u00e3o traria a paz entre Deus eo povo. Por esta raz\u00e3o, aprouve a Deus para esmagar o Messias."
        }, 
        {
          "id": "21-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "N\u00e3o s\u00f3 o Messias morrer, mas os profetas predisse que Deus o ressuscitaria dentre os mortos.Atrav\u00e9s da morte e ressurrei\u00e7\u00e3o do Messias, Deus iria completar seu plano de salva\u00e7\u00e3o e come\u00e7ar a Nova Alian\u00e7a."
        }, 
        {
          "id": "21-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-21-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus mostrou os profetas muitas coisas sobre a vinda do Messias, mas o Messias ainda n\u00e3o havia chegado. Mais de 400 anos ap\u00f3s a \u00faltima dessas profecias foi dada, quando o tempo estava perfeito, Deus enviou o Messias ao mundo."
        }
      ], 
      "number": "21", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de G\u00eanesis 3:15, 12:1-3, Deuteron\u00f4mio 18:15; 2 Samuel 7; Jeremias 31, Isa\u00edas 59:16; Daniel 7; Malaquias 4:05, Isa\u00edas 7:14; Miqu\u00e9ias 5:2 , Isa\u00edas 9:1-7; 35:3-5; 61; 53, Salmo 22:18; 35:19; 69:4; 41:9; Zacarias 11:12-13, Isa\u00edas 50:6, Salmo 16: 10-11", 
      "title": " 21. Deus promete o Messias "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "22-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mais de 400 anos ap\u00f3s o \u00faltimo profeta ,um anjo apareceu a um velho sacerdote chamado Zacarias. Ele era um homem de Deus, mas sua esposa, Isabel, n\u00e3o podia ter filhos."
        }, 
        {
          "id": "22-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O anjo disse a Zacarias: \"Sua mulher ter\u00e1 um filho. Voc\u00ea vai cham\u00e1-lo de Jo\u00e3o. Ele ser\u00e1 o grande profeta que vem antes o Messias!\" Zacarias respondeu: \"Minha esposa e eu somos velhos demais para ter filhos! Como eu saberei que isso vai acontecer?\""
        }, 
        {
          "id": "22-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O anjo respondeu: \"Eu fui enviado por Deus para trazer-lhe esta boa not\u00edcia. Porque voc\u00ea n\u00e3o acreditou em mim, voc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 capaz de falar at\u00e9 que a crian\u00e7a nasce.\" Imediatamente, Zacarias n\u00e3o podia falar. E o anjo foi embora. Zacarias voltou para casa, e sua esposa ficou gr\u00e1vida."
        }, 
        {
          "id": "22-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Isabel estava gr\u00e1vida de seis meses, o mesmo anjo apareceu a prima de Isabel, cujo nome era Maria. Ela era virgem e estava noiva de um homem chamado Jos\u00e9. O anjo disse: \"Voc\u00ea ficar\u00e1 gr\u00e1vida e dar\u00e1 \u00e0 luz um filho.\""
        }, 
        {
          "id": "22-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O anjo continuou: \"Voc\u00ea dar\u00e1 o nome de Jesus. Ele ser\u00e1 o Messias!\" Maria respondeu: \"Como pode ser isso, j\u00e1 que eu sou virgem?\" O anjo explicou: \"O Esp\u00edrito Santo vir\u00e1 sobre voc\u00ea, e voc\u00ea vai engravidar. Portanto, o seu filho ser\u00e1 chamado o Filho do Deus Alt\u00edssimo.\""
        }, 
        {
          "id": "22-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "N\u00e3o muito tempo depois disso, Maria foi e visitar Isabel. Assim que Isabel ouviu a sauda\u00e7\u00e3o de Maria, o beb\u00ea de Isabel saltou dentro dela. As mulheres se alegraram juntos sobre o que Deus havia feito por elas. Depois de ficar com Isabel por tr\u00eas meses, Maria voltou para casa."
        }, 
        {
          "id": "22-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-22-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Isabel deu \u00e0 luz a seu beb\u00ea, que o nomeou por Jo\u00e3o como o anjo mandou. Ent\u00e3o Deus permitiu a Zacarias falar novamente. Ele disse: \"Louvado seja Deus, porque Ele se lembrou de seu povo! Voc\u00ea, meu filho, ser\u00e1s chamado profeta do Alt\u00edssimo Deus! Voc\u00ea vai preparar o caminho para o Messias!\""
        }
      ], 
      "number": "22", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Lucas 1", 
      "title": " 22. O NASCIMENTO DE JO\u00c3O "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "23-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Jos\u00e9 ouviu que Maria estava gr\u00e1vida, ele sabia que n\u00e3o era o seu beb\u00ea, ent\u00e3o ele planejou deix\u00e1-la silenciosamente. Antes que ele pudesse fazer isso, um anjo apareceu para ele em um sonho."
        }, 
        {
          "id": "23-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O anjo disse: \"Jos\u00e9, n\u00e3o temas receber Maria como sua esposa. Que est\u00e1 em seu foi concebido pelo poder do Esp\u00edrito Santo. Ela dar\u00e1 \u00e0 luz um filho. O nome de Jesus, porque ele salvar\u00e1 o povo de sua pecados \""
        }, 
        {
          "id": "23-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Assim, Jos\u00e9 se casou com ela e levou-a para casa como sua esposa, mas ele n\u00e3o dormiu com ela at\u00e9 que ela tinha dado \u00e0 luz."
        }, 
        {
          "id": "23-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Sobre o tempo que Maria estava para dar \u00e0 luz, o governo romano disse a todos para ir para a cidade de seus ancestrais para o censo. Maria e Jos\u00e9 tiveram que fazer uma longa viagem de onde viviam em Nazar\u00e9 a Bel\u00e9m."
        }, 
        {
          "id": "23-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando eles chegaram em Bel\u00e9m, n\u00e3o havia lugar para ficar. A \u00fanica sala que poderia encontrar era um lugar onde os animais ficaram. O beb\u00ea nasceu l\u00e1 e sua m\u00e3e deitou-o numa manjedoura, pois n\u00e3o t\u00eam uma cama para ele. Eles o chamaram de Jesus."
        }, 
        {
          "id": "23-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Naquela noite, havia alguns pastores em um campo pr\u00f3ximo assistindo seus rebanhos. De repente, um anjo apareceu brilhando para eles, e ficaram aterrorizados. O anjo disse: \"N\u00e3o tenha medo, porque eu tenho algumas boas not\u00edcias para voc\u00ea. O Messias foi nascido!\""
        }, 
        {
          "id": "23-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"V\u00e1 procurar o beb\u00ea, e voc\u00ea vai encontr\u00e1-lo envolto em peda\u00e7os de pano e deitado numa manjedoura.\" De repente, os c\u00e9us estavam cheios de anjos cantando e louvando a Deus, dizendo: \"Gl\u00f3ria a Deus no c\u00e9u e paz na terra aos povos ele favorece!\""
        }, 
        {
          "id": "23-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os pastores chegaram ao lugar onde Jesus estava, encontraram-no deitado numa manjedoura, assim como o anjo lhes havia dito. Eles eram muito animado. Maria estava muito feliz, tamb\u00e9m. Os pastores voltaram para os campos, louvando a Deus por tudo o que tinham ouvido e visto."
        }, 
        {
          "id": "23-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Algum tempo depois, os s\u00e1bios de pa\u00edses distantes para o Oriente vi uma estrela incomum no c\u00e9u.Eles perceberam que significava um novo rei dos judeus nasceu. Ent\u00e3o, eles viajaram uma grande dist\u00e2ncia para ver este rei. Eles chegaram a Bel\u00e9m e encontraram o lugar onde Jesus estava morando."
        }, 
        {
          "id": "23-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-23-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando viram Jesus com sua m\u00e3e, que caiu e adorou. Eles deram a Jesus presentes caros. Em seguida, eles voltaram para casa."
        }
      ], 
      "number": "23", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 1, Lucas 2", 
      "title": " 23. O NASCIMENTO DE JESUS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "24-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Jo\u00e3o cresceu, tornou-se um profeta. Ele viveu no deserto, comeu mel silvestre e gafanhotos, e usava roupas feitas de p\u00ealo de camelo."
        }, 
        {
          "id": "24-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitas pessoas vieram para ouvir Jo\u00e3o. Ele pregou a eles, dizendo: \"Arrependei-vos, porque o Reino de Deus est\u00e1 pr\u00f3ximo!\""
        }, 
        {
          "id": "24-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Algumas pessoas se arrependeram e foram batizados quando ouviram a mensagem de Jo\u00e3o, mas havia muitos l\u00edderes religiosos que vieram para ser batizados sem se arrepender e confessar seus pecados."
        }, 
        {
          "id": "24-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jo\u00e3o disse aos l\u00edderes religiosos: \"Voc\u00eas bando de cobras! Arrependa-se e mudar seu comportamento. Toda \u00e1rvore que n\u00e3o produz bom fruto ser\u00e1 cortada e lan\u00e7ada no fogo.\" Isto cumpriu o que o profeta Isa\u00edas disse: \"Eis que eu envio o meu mensageiro \u00e0 sua frente, que ir\u00e1 preparar o seu caminho.\""
        }, 
        {
          "id": "24-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Alguns judeus pediram a Jo\u00e3o se ele era o Messias. Jo\u00e3o respondeu: \"Eu n\u00e3o sou o Messias, mas n\u00e3o h\u00e1 algu\u00e9m que vem depois de mim, que \u00e9 muito maior do que eu. Eu n\u00e3o sou sequer digno de desatar as sand\u00e1lias.\""
        }, 
        {
          "id": "24-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No dia seguinte, Jesus veio para ser batizado por Jo\u00e3o Batista. Quando Jo\u00e3o o viu, ele disse: \"Olhem! \u00c9 o Cordeiro de Deus que tira o pecado do mundo.\""
        }, 
        {
          "id": "24-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jo\u00e3o disse a Jesus: \"Eu n\u00e3o sou digno de batiz\u00e1-lo. Voc\u00ea deve batizar-me em seu lugar.\" Mas Jesus disse: \"Voc\u00ea deveria me batizar, porque \u00e9 a coisa certa a fazer.\" Assim, Jo\u00e3o batizou-o, mas n\u00e3o porque Jesus tivesse pecado, ele nunca pecou."
        }, 
        {
          "id": "24-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Jesus saiu da \u00e1gua, o Esp\u00edrito de Deus tomou a apar\u00eancia de uma pomba e pousou sobre ele. Ao mesmo tempo, uma voz do c\u00e9u disse: \"Tu \u00e9s o meu Filho amado, e com voc\u00ea eu estou bem satisfeito.\""
        }, 
        {
          "id": "24-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-24-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jo\u00e3o Batista sabia que Jesus \u00e9 o Filho de Deus, Podemos imaginar a emo\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o."
        }
      ], 
      "number": "24", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 3, Marcos 1:9-11, Lucas 3:1-23", 
      "title": " 24. JO\u00c3O BATIZA JESUS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "25-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Imediatamente depois que Jesus foi batizado, foi levado pelo Esp\u00edrito ao deserto, para ser tentado pelo diabo.  E, depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome."
        }, 
        {
          "id": "25-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Satan\u00e1s disse: \"Se voc\u00ea \u00e9 o Filho de Deus, transformar estas pedras em p\u00e3o para que voc\u00ea possa comer!\""
        }, 
        {
          "id": "25-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Est\u00e1 escrito na Palavra de Deus:\" O homem n\u00e3o vive somente de p\u00e3o, mas de toda palavra que Deus fala! \""
        }, 
        {
          "id": "25-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Satan\u00e1s levou Jesus ao ponto mais alto do templo e disse: \"Se voc\u00ea \u00e9 o Filho de Deus, atira-te abaixo, porque est\u00e1 escrito: 'Ele dar\u00e1 ordens a seus anjos para te pegar para que o seu p\u00e9 n\u00e3o bater no ch\u00e3o. '\""
        }, 
        {
          "id": "25-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Jesus respondeu: \"Tamb\u00e9m est\u00e1 escrito na Palavra de Deus: 'N\u00e3o tentar\u00e1s ao Senhor seu Deus\"."
        }, 
        {
          "id": "25-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, Satan\u00e1s mostrou a Jesus todos os reinos do mundo e toda a sua gl\u00f3ria, e disse: \"Eu te darei tudo isso se voc\u00ea se curvar e me adorares.\""
        }, 
        {
          "id": "25-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Afasta-te de mim, Satan\u00e1s! Est\u00e1 escrito na Palavra de Deus: Ao Senhor, teu Deus, adorar\u00e1s, e s\u00f3 a ele dar\u00e1s culto."
        }, 
        {
          "id": "25-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-25-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o o deixou. e eis que vieram anjos e o serviram."
        }
      ], 
      "number": "25", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 4:1-11, Marcos 1:12-13, Lucas 4:1-13", 
      "title": " 25. SATAN\u00c1S TENTOU JESUS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "26-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de superar as tenta\u00e7\u00f5es de Satan\u00e1s, Jesus voltou no poder do Esp\u00edrito Santo para a regi\u00e3o da Galil\u00e9ia onde morava. Jesus passou de um lugar para outro de ensino. Todos falavam bem dele."
        }, 
        {
          "id": "26-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus foi para a cidade de Nazar\u00e9, onde tinha crescido. No s\u00e1bado, ele foi para o lugar de adora\u00e7\u00e3o.Foi-lhe dado o livro do profeta Isa\u00edas. Jesus abriu o livro e l\u00ea-lo."
        }, 
        {
          "id": "26-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Deus derramou seu Esp\u00edrito sobre-me para proclamar a Boa Nova aos pobres, liberdade aos cativos, a recupera\u00e7\u00e3o da vista aos cegos, e libertar os prisioneiros. Este \u00e9 o ano da gra\u00e7a do Senhor\"."
        }, 
        {
          "id": "26-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Jesus sentou-se. Todo mundo viu-o de perto. Eles sabiam que esta passagem estava falando sobre o Messias. Jesus disse: \"Hoje, essas palavras foram cumpridas em sua audi\u00e7\u00e3o.\" Todas as pessoas ficaram impressionadas. \"N\u00e3o \u00e9 este o filho de Jos\u00e9?\" eles disseram."
        }, 
        {
          "id": "26-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus disse: \"Digo-lhes a verdade: Nenhum profeta \u00e9 bem recebido na sua pr\u00f3pria terra natal. Quando o profeta Elias estava vivo, havia muitas vi\u00favas em Israel. Mas, quando n\u00e3o choveu durante tr\u00eas anos e meio, Deus n\u00e3o enviou Elias para ajudar uma vi\u00fava de Israel, mas uma vi\u00fava de um pa\u00eds diferente.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "26-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"E quando o profeta Eliseu estava vivo, havia muitas pessoas em Israel, com doen\u00e7as de pele. Mas Eliseu n\u00e3o curar qualquer um deles, ele s\u00f3 curou Naam\u00e3, comandante dos inimigos de Israel.\"Quando ouviram isso, eles ficaram furiosos."
        }, 
        {
          "id": "26-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Eles arrastaram Jesus para fora do local de culto e trouxe-o para a beira de um precip\u00edcio para jog\u00e1-lo fora. Mas Jesus caminhou no meio da multid\u00e3o e deixou a cidade de Nazar\u00e9."
        }, 
        {
          "id": "26-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus passou por essa \u00e1rea, e grandes multid\u00f5es se aproximaram dele. Eles trouxeram todos os doentes, incluindo aqueles que n\u00e3o podia ver, andar, ouvir ou falar, e Jesus os curou."
        }, 
        {
          "id": "26-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitas pessoas com dem\u00f4nios foram trazidos para Jesus. Os dem\u00f4nios sa\u00edram, muitas vezes, gritando: \"Tu \u00e9s o Filho de Deus!\" As multid\u00f5es ficaram impressionados e adoraram a Deus."
        }, 
        {
          "id": "26-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-26-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, Jesus escolheu doze homens que foram chamados seus disc\u00edpulos. Os disc\u00edpulos eram estudantes de Jesus. Eles viajaram com ele e aprendi com ele."
        }
      ], 
      "number": "26", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 4:12-25, Marcos 1:14-15, 35-39; 3:13-21, Lucas 4:14-30, 38-44", 
      "title": " 26. Jesus come\u00e7a o seu Minist\u00e9rio "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "27-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, um Mestre da Lei veio a Jesus para test\u00e1-lo, dizendo: \"Mestre, que devo fazer para herdar a vida eterna?\" Jesus respondeu: \"O que est\u00e1 escrito na lei de Deus?\""
        }, 
        {
          "id": "27-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Amar\u00e1s o Senhor teu Deus com todo o teu cora\u00e7\u00e3o, alma, for\u00e7a e mente. E amar o pr\u00f3ximo como a si mesmo\", disse o Mestre da Lei. Jesus respondeu: \"Voc\u00ea est\u00e1 correto! Fa\u00e7a isso e voc\u00ea viver\u00e1.\""
        }, 
        {
          "id": "27-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas o Mestre da Lei queria provar que ele estava certo, ent\u00e3o ele perguntou: \"Quem \u00e9 o meu pr\u00f3ximo?\""
        }, 
        {
          "id": "27-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu com uma hist\u00f3ria. \"Havia um homem judeu que estava viajando ao longo da estrada de Jerusal\u00e9m a Jeric\u00f3.\""
        }, 
        {
          "id": "27-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Enquanto ele estava viajando, ele foi atacado por um grupo de assaltantes. Eles levaram tudo o que tinha e venc\u00ea-lo, at\u00e9 que ele estava quase morto. Ent\u00e3o eles foram embora.\""
        }, 
        {
          "id": "27-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Logo depois disso, um sacerdote judeu aconteceu a andar pelo mesmo caminho. Quando esse l\u00edder religioso viu o homem que tinha sido roubado e espancado, ele se mudou para o outro lado da estrada, ignorou o homem em necessidade, e manteve em curso.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "27-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"N\u00e3o muito tempo depois, um levita descia a estrada. (Levitas eram uma tribo de judeus que ajudaram os sacerdotes no templo.) O levita tamb\u00e9m passou para o outro lado da estrada e ignorou o homem que havia sido roubado e batido.\""
        }, 
        {
          "id": "27-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"A pr\u00f3xima pessoa a andar por esse caminho era um samaritano. (Samaritanos e judeus odiavam.) Quando o samaritano viu o homem, ele se encheu de compaix\u00e3o. Ele cuidou dele e enfaixado suas feridas.\""
        }, 
        {
          "id": "27-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O Samaritano, em seguida, levou o homem em seu pr\u00f3prio animal e o levou para um hotel, onde cuidou dele.\""
        }, 
        {
          "id": "27-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"No dia seguinte, o samaritano precisava para continuar sua jornada. Ele deu a pessoa encarregada do hotel um pouco de dinheiro e disse: 'Cuida dele, e se algum dinheiro extra \u00e9 gasto, eu retribuirei essas despesas quando eu voltar.'\""
        }, 
        {
          "id": "27-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-27-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus perguntou ao Mestre da Lei: \"Qual dos tr\u00eas homens que voc\u00ea acha que foi o pr\u00f3ximo do homem que foi assaltado e espancado?\" O Mestre da Lei respondeu: \"Aquele que usou de miseric\u00f3rdia.\" Jesus disse a ele: \"V\u00e1 e fa\u00e7a a mesma coisa.\""
        }
      ], 
      "number": "27", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Lucas 10:25-37", 
      "title": " 27. O Bom Samaritano "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "28-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, um jovem rico aproximou-se de Jesus e perguntou-lhe: \"Bom Mestre, que coisa devo fazer de bom para ter a vida eterna?\" Jesus disse-lhe: \"Por que me chamas bom? H\u00e1 somente Um que \u00e9 bom, e que \u00e9 Deus. Mas se voc\u00ea quer ter a vida eterna, obedecer as leis de Deus.\""
        }, 
        {
          "id": "28-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Quais?\" , perguntou ele. Jesus respondeu: \"N\u00e3o matar\u00e1s.: N\u00e3o cometer\u00e1s adult\u00e9rio. N\u00e3o roube. N\u00e3o minta. Honra teu pai e tua m\u00e3e, e amar\u00e1s o teu pr\u00f3ximo como a ti mesmo.\""
        }, 
        {
          "id": "28-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O jovem, tentando provar que ele estava certo, disse, \"eu tenho guardado todas essas leis desde que eu era um menino. Que eu ainda preciso fazer?\" Jesus olhou para ele eo amou."
        }, 
        {
          "id": "28-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Se voc\u00ea quer ser perfeito, ent\u00e3o vai, vende tudo o que tens, d\u00e1 o dinheiro aos pobres, e ter\u00e1s um tesouro esperando por voc\u00ea no c\u00e9u. Ent\u00e3o venha e siga-me.\""
        }, 
        {
          "id": "28-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando o jovem ouviu isso, ficou muito triste, porque era muito rico. Ele se virou e foi embora de Jesus, sem vontade de desistir de sua riqueza."
        }, 
        {
          "id": "28-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o disse Jesus aos seus disc\u00edpulos: \"Como \u00e9 dif\u00edcil para os ricos entrarem no Reino de Deus! Sim, \u00e9 mais f\u00e1cil um camelo passar pelo buraco de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus.\""
        }, 
        {
          "id": "28-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando os disc\u00edpulos ouviram isso, eles ficaram chocados e disse: \"Ent\u00e3o, quem pode ser salvo?\""
        }, 
        {
          "id": "28-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus olhou para eles e disse: \"Com as pessoas isso \u00e9 imposs\u00edvel, mas com Deus, todas as coisas s\u00e3o poss\u00edveis.\""
        }, 
        {
          "id": "28-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro disse a Jesus: \"N\u00f3s deixamos tudo e te seguimos. Qual ser\u00e1 a nossa recompensa?\""
        }, 
        {
          "id": "28-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-28-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Todo aquele que tiver deixado casas, irm\u00e3os, irm\u00e3s, pai, m\u00e3e, filhos ou propriedade por causa do meu nome, herdar\u00e1 100 vezes mais no outro mundo e tamb\u00e9m a vida eterna. Mas muitos que s\u00e3o primeiros ser\u00e3o os \u00faltimos, e aqueles que s\u00e3o \u00faltimos ser\u00e3o primeiros.\""
        }
      ], 
      "number": "28", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 19:16-30, Marcos 10:17-31, Lucas 18:18-30", 
      "title": " 28. O jovem rico "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "29-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Pedro disse a Jesus: \"Senhor, quantas vezes devo perdoar o meu irm\u00e3o quando ele pecar contra mim? At\u00e9 sete vezes?\" Jesus disse: \"n\u00e3o sete vezes, mas setenta vezes sete!\" Por isso, Jesus quis dizer que devemos sempre perdoar. Jesus contou esta hist\u00f3ria."
        }, 
        {
          "id": "29-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O Reino de Deus \u00e9 como um rei que quis ajustar contas com os seus servos. Um de seus servos tinha uma d\u00edvida enorme.\""
        }, 
        {
          "id": "29-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Desde que o servo n\u00e3o podia pagar a d\u00edvida, o rei disse:\" Venda este homem e sua fam\u00edlia como escravos para fazer o pagamento de sua d\u00edvida.\""
        }, 
        {
          "id": "29-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O servo caiu de joelhos diante do rei e disse: 'Por favor, seja paciente comigo, e eu vou pagar tudo de volta. ' O rei sentiu pena porque o servo e cancelou toda a sua d\u00edvida \"."
        }, 
        {
          "id": "29-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O servo saiu e encontrou um outro servo que lhe devia uma quantidade bem pequena. Agarrou o homem e disse: 'Pague-me o que me deve!\""
        }, 
        {
          "id": "29-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O homem caiu de joelhos e disse: 'Por favor, seja paciente comigo, e eu vou pagar tudo de volta.'Mas o servo recusou e jogou o homem na pris\u00e3o, at\u00e9 que pagasse a d\u00edvida.\""
        }, 
        {
          "id": "29-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Alguns outros servos viram o que tinha acontecido e ficaram muito perturbados. Eles foram at\u00e9 o rei e disse-lhe tudo.\""
        }, 
        {
          "id": "29-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O rei chamou o servo e disse: 'Servo mau! Perdoei a sua d\u00edvida porque voc\u00ea me implorou. Voc\u00ea deveria ter feito o mesmo.\u201d \u201dEm sua raiva, o rei lan\u00e7ou o servo mau na pris\u00e3o, at\u00e9 que ele pagou de volta toda a sua d\u00edvida.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "29-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-29-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus disse: \"Isto \u00e9 o que meu Pai celestial vai fazer para cada um de voc\u00eas, se voc\u00ea n\u00e3o perdoar seu irm\u00e3o de seu cora\u00e7\u00e3o.\""
        }
      ], 
      "number": "29", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 18:21-35", 
      "title": " 29. A HIST\u00d3RIA DO SERVO INCOMPASSIVO "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "30-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus enviou seus disc\u00edpulos a pregar e ensinar. Quando eles voltaram, eles disseram a Jesus o que tinham ensinado e feito. Ent\u00e3o Jesus os convidou para ir com ele para um lugar tranquilo para descansar por um tempo. Ent\u00e3o, eles entraram em um barco e saiu."
        }, 
        {
          "id": "30-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas havia muitas pessoas que viram Jesus e os disc\u00edpulos saem. Eles correram ao longo da margem do lago para chegar ao outro lado \u00e0 frente deles. Quando Jesus e os disc\u00edpulos chegaram, eles foram recebidos por uma grande multid\u00e3o de pessoas."
        }, 
        {
          "id": "30-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A multid\u00e3o tinha mais de 5.000 homens na mesma, sem contar as mulheres e crian\u00e7as. Jesus sentiu grande bondade para com o povo. Para Jesus, essas pessoas eram como ovelhas sem pastor. Ent\u00e3o, ele os ensinou e curou os seus enfermos."
        }, 
        {
          "id": "30-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como ficou no final da tarde, os disc\u00edpulos disseram a Jesus: \"\u00c9 tarde e n\u00e3o h\u00e1 cidades nas proximidades. Envie o povo para que eles possam ir buscar algo para comer.\""
        }, 
        {
          "id": "30-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Jesus disse-lhes: \"Dai-lhes v\u00f3s de comer!\" Os disc\u00edpulos responderam: \"Como podemos fazer isso? S\u00f3 temos cinco p\u00e3es e dois peixes.\""
        }, 
        {
          "id": "30-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus chamou a multid\u00e3o para ele e disse-lhes para sentar-se em grupos na grama."
        }, 
        {
          "id": "30-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, tomou os cinco p\u00e3es e os dois peixes, ergueu os olhos ao c\u00e9u, e aben\u00e7oou a comida."
        }, 
        {
          "id": "30-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus, ent\u00e3o, come\u00e7ou a quebrar o p\u00e3o e peixe. Ele deu os peda\u00e7os aos disc\u00edpulos para dar \u00e0s pessoas. Os disc\u00edpulos mantido distribuindo a comida, e nunca acabaram! Todos comeram e ficaram satisfeitos."
        }, 
        {
          "id": "30-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-30-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os disc\u00edpulos ainda recolheram doze cestos cheios de restos de comida que n\u00e3o tinha sido comido.Todos os alimentos vieram dos cinco p\u00e3es e dois peixes."
        }
      ], 
      "number": "30", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 14:13-21, Marcos 6:31-44, Lucas 9:10-17, Jo\u00e3o 6:5-15", 
      "title": " 30. Jesus alimenta cinco mil pessoas "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "31-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus disse aos disc\u00edpulos a entrar em um barco e navegar para o outro lado do lago, enquanto ele despedia a multid\u00e3o. Depois de Jesus ter enviado a multid\u00e3o, subiu em um monte para orar. Jesus estava l\u00e1 sozinho, e orou por muito tempo na noite."
        }, 
        {
          "id": "31-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Enquanto isso, o barco dos disc\u00edpulos foi um longo caminho de terra. Eles estavam em perigo, por causa de uma tempestade tinha chegado eo barco estava sendo lan\u00e7ados ao redor pelas ondas e pelo vento."
        }, 
        {
          "id": "31-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus decidiu ir para eles, ent\u00e3o ele andou em cima da \u00e1gua em todo o lago em dire\u00e7\u00e3o ao barco!"
        }, 
        {
          "id": "31-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os disc\u00edpulos estavam com muito medo quando viram Jesus, porque eles achavam que estavam vendo um fantasma. Jesus sabia que eles estavam com medo, ent\u00e3o ele os chamou e disse: \"N\u00e3o tenha medo. Sou eu!\""
        }, 
        {
          "id": "31-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Pedro disse a Jesus: \"Senhor, se \u00e9s tu, manda-me ir ter contigo sobre as \u00e1guas.\" Jesus disse a Pedro: \"Vem!\""
        }, 
        {
          "id": "31-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Pedro saiu do barco e come\u00e7ou a andar com Jesus sobre a superf\u00edcie da \u00e1gua. Mas, depois de uma curta dist\u00e2ncia, ele desviou os olhos de Jesus e come\u00e7ou a olhar para o vento forte e ondas."
        }, 
        {
          "id": "31-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Pedro ficou com medo e come\u00e7ou a afundar. Ele gritou: \"Senhor, salva-me!\" Jesus estendeu a m\u00e3o imediatamente e agarrou-o. Ent\u00e3o ele disse a Pedro: \"\u00d3 homens de pouca f\u00e9, por que duvidaste?\""
        }, 
        {
          "id": "31-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-31-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Pedro e Jesus entrou no barco, o vento parou imediatamente. Os disc\u00edpulos ficaram admirados. Eles adoraram Jesus, dizendo-lhe: \"Verdadeiramente, tu \u00e9s o Filho de Deus.\""
        }
      ], 
      "number": "31", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 14:22-33, Marcos 6:45-52, Jo\u00e3o 6:16-21", 
      "title": " 31. Jesus anda na \u00e1gua "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "32-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Jesus e seus disc\u00edpulos atravessaram o Mar da Galil\u00e9ia para o pa\u00eds dos gerasenos."
        }, 
        {
          "id": "32-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando chegaram ao outro lado, um homem com um esp\u00edrito maligno veio correndo at\u00e9 Jesus."
        }, 
        {
          "id": "32-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Este homem era t\u00e3o forte que ningu\u00e9m conseguia segur\u00e1-lo. As pessoas tinham usado at\u00e9 mesmo correntes para prend\u00ea-lo, mas ele manteve quebr\u00e1-los."
        }, 
        {
          "id": "32-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele viveu entre os t\u00famulos na \u00e1rea. Dia e noite, este homem iria gritar. Ele n\u00e3o usava roupas e cortou-se repetidamente com pedras."
        }, 
        {
          "id": "32-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele viveu entre os t\u00famulos na \u00e1rea. Dia e noite, este homem iria gritar. Ele n\u00e3o usava roupas e cortou-se repetidamente com pedras."
        }, 
        {
          "id": "32-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O homem com o esp\u00edrito maligno gritou em alta voz e disse: \"O que voc\u00ea quer de mim, Jesus, Filho do Deus Alt\u00edssimo? Por favor, n\u00e3o me torturar!\" Ent\u00e3o Jesus perguntou ao homem: \"Qual \u00e9 seu nome?\" Ele respondeu: \"Meu nome \u00e9 Legi\u00e3o, porque somos muitos.\" (A legi\u00e3o era um grupo de at\u00e9 6.000 soldados.)"
        }, 
        {
          "id": "32-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os esp\u00edritos malignos implorou a Jesus: \"Por favor, n\u00e3o envie-nos para fora desta \u00e1rea!\" Houve uma manada de porcos que se alimentam de uma colina pr\u00f3xima. Ent\u00e3o, os esp\u00edritos malignos implorou a Jesus: \"Por favor, envie-nos para os porcos, em vez!\" Jesus disse: \"V\u00e1!\""
        }, 
        {
          "id": "32-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os esp\u00edritos malignos sa\u00edram do homem e entraram nos porcos. Os porcos desceu um barranco no mar e se afogou. Havia cerca de 2.000 porcos no rebanho."
        }, 
        {
          "id": "32-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando as pessoas que tomam conta dos porcos viram o que aconteceu, eles correram e disse a todos o que Jesus tinha feito. Todas as pessoas vieram da cidade e viu o homem que costumava ter os maus esp\u00edritos. Ele estava sentado, vestindo roupas e agir como uma pessoa normal."
        }, 
        {
          "id": "32-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As pessoas ficaram com muito medo e pediu a Jesus para sair. Ent\u00e3o Jesus entrou no barco e se preparava para sair. O homem que tinha sido curado pediu para ir junto com Jesus."
        }, 
        {
          "id": "32-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Jesus disse-lhe: \"V\u00e1 para casa e diga aos seus amigos e familiares o quanto Deus tem feito por voc\u00ea e como teve miseric\u00f3rdia de ti.\""
        }, 
        {
          "id": "32-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o o homem foi embora e disse a todos sobre o que Jesus tinha feito por ele. Todo mundo que ouviu a sua hist\u00f3ria estava cheia de admira\u00e7\u00e3o e espanto."
        }, 
        {
          "id": "32-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus voltou para o outro lado do mar da Galil\u00e9ia. Uma grande multid\u00e3o se reuniu em torno dele e pressionado sobre ele. No meio da multid\u00e3o era uma mulher que tinha sido hemorragia por doze anos. Ela havia passado todo o seu dinheiro em m\u00e9dicos que tentam melhorar, mas ela s\u00f3 piorou."
        }, 
        {
          "id": "32-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "She heard how Jesus had healed many sick people and thought to herself, \u201cIf I only touch Jesus\u2019 clothes, then I, too, will be healed!\u201d She came up behind Jesus and touched his clothes. As soon as she touched Jesus, the bleeding stopped!"
        }, 
        {
          "id": "32-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Immediately Jesus realized that power had gone out from him. So he turned around and asked, \u201cWho touched me?\u201d The disciples replied, \u201cJesus, there are many people crowding around you and bumping into you. How can you ask, \u2018Who touched me?\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "32-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-32-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A mulher caiu de joelhos diante de Jesus, tremendo e com muito medo. Ent\u00e3o ela contou toda a verdade. Jesus disse-lhe: \"A tua f\u00e9 te curou. V\u00e1 em paz e ser curado de sua doen\u00e7a.\""
        }
      ], 
      "number": "32", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 8:28-34, Marcos 5:1-20, Lucas 8:26-39", 
      "title": " 32. Jesus cura um endemoninhado "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "33-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Jesus esta a beira mar, ensinando grandes multid\u00f5es de pessoas. A multid\u00e3o ficou t\u00e3o grande que Jesus entrou num barco e come\u00e7ou a falar de l\u00e1."
        }, 
        {
          "id": "33-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus contou esta hist\u00f3ria. \"O semeador saiu para plantar alguns gr\u00e3os. Enquanto ele estava espalhando as sementes \u00e0 m\u00e3o, parte da semente caiu no caminho, e vieram as aves e comeram tudo.\""
        }, 
        {
          "id": "33-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Outras sementes ca\u00edram em um lugar pedregoso, onde n\u00e3o havia muita terra. As sementes no solo rochoso brotaram rapidamente. Mas quando o sol veio e ele ficou quente, as plantas secaram e morreram desde as suas ra\u00edzes n\u00e3o foi profundo.\""
        }, 
        {
          "id": "33-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Ainda outras sementes ca\u00edram entre os arbustos espinhosos. Essas sementes foram sufocados pelos espinhos e n\u00e3o produziu qualquer gr\u00e3o.\""
        }, 
        {
          "id": "33-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Outras sementes ca\u00edram em terra boa. Estas sementes cresceu e produziu 30, 60 ou mesmo 100 vezes mais gr\u00e3os como havia sido plantada. Aquele que tem ouvidos para ouvir, ou\u00e7a!\""
        }, 
        {
          "id": "33-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Esta hist\u00f3ria confundiu os disc\u00edpulos. Jesus explicou: \"A semente representa a Palavra de Deus. As sementes no caminho s\u00e3o como as pessoas que ouvem a Palavra de Deus, n\u00e3o entendem isso, e que o diabo toma a palavra com eles.\""
        }, 
        {
          "id": "33-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"As sementes no solo rochoso s\u00e3o como as pessoas que ouvem a Palavra de Deus e aceitar com alegria. Mas, em tempos de dificuldades ou a persegui\u00e7\u00e3o, eles caem fora, porque eles n\u00e3o t\u00eam a maturidade.\""
        }, 
        {
          "id": "33-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"As sementes dos espinhos s\u00e3o como as pessoas que ouvem a Palavra de Deus e acreditar. Mas como o tempo passa, o seu amor por Deus \u00e9 sufocada pelos cuidados, riquezas e prazeres da vida. O ensino ouviram n\u00e3o produz fruto.\""
        }, 
        {
          "id": "33-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-33-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Mas as sementes que caem em boa terra representam as pessoas que ouvem a Palavra de Deus, acreditar, e produzir frutos espirituais.\""
        }
      ], 
      "number": "33", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 13:1-8, 18-23, Marcos 4:1-8, 13-20, Lucas 8:4-15", 
      "title": " 33. O SEMEADOR "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "34-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus contou muitas outras hist\u00f3rias sobre o Reino de Deus. Ele disse: \"O Reino de Deus \u00e9 como um gr\u00e3o de mostarda que um homem plantou em seu campo. Quando \u00e9 uma semente, que \u00e9 a menor semente de todas.\""
        }, 
        {
          "id": "34-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Mas quando se tem crescido, \u00e9 a maior de todas as plantas do jardim, grande o suficiente para que mesmo os p\u00e1ssaros v\u00eam e fazem ninhos nos seus ramos.\""
        }, 
        {
          "id": "34-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus contou outra hist\u00f3ria, \"O Reino dos c\u00e9us \u00e9 como o fermento que uma mulher tomou e misturou com uma grande quantidade de farinha, e toda a massa ficou fermentada\""
        }, 
        {
          "id": "34-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O Reino de Deus \u00e9 tamb\u00e9m semelhante a um tesouro escondido num campo, que um homem achou e depois enterrado novamente. Em sua alegria, foi, vendeu tudo o que tinha e comprou aquele campo.\""
        }, 
        {
          "id": "34-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O Reino de Deus \u00e9 tamb\u00e9m semelhante a um negociante de p\u00e9rolas que estava \u00e0 procura de p\u00e9rolas perfeitas. Quando encontrou uma de grande valor, vendeu tudo o que tinha e comprou-a.\""
        }, 
        {
          "id": "34-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus contou uma hist\u00f3ria sobre pessoas que confiam em suas pr\u00f3prias boas obras e desprezam outras pessoas. \"Dois homens subiram ao templo para orar. Uma delas era um cobrador de impostos, e o outro um l\u00edder religioso.\""
        }, 
        {
          "id": "34-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"O l\u00edder religioso orou assim:\" Obrigado, Deus, que eu n\u00e3o sou como os demais homens, ladr\u00f5es, injustos, ad\u00falteros, ou mesmo como aquele cobrador de impostos.\""
        }, 
        {
          "id": "34-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Jejuo duas vezes por semana e dou o D\u00edzimo de tudo o que eu tenho.\""
        }, 
        {
          "id": "34-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Mas o publicano, ficou muito longe, nem sequer levantar os olhos ao c\u00e9u, mas batia no peito e orou:\" Deus, tem miseric\u00f3rdia de mim, pecador.\""
        }, 
        {
          "id": "34-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-34-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus disse: \"Digo-lhes a verdade, o cobrador de impostos voltou para casa perdoado e n\u00e3o o l\u00edder religioso. Todo aquele que se orgulha ser\u00e1 humilhado, mas quem se humilha ser\u00e1 exaltado.\""
        }
      ], 
      "number": "34", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 13:31-33, 44-46, Marcos 4:30-32, Lucas 13:18-21; 18:9-14", 
      "title": " 34. Jesus ensina Outras Hist\u00f3rias "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "35-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Certo dia enquanto Jesus ensinava, muitos pecadores e cobradores de impostos se aproximaram dele para ouvir."
        }, 
        {
          "id": "35-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os l\u00edderes religiosos estavam resmungando porque Jesus tratava essas pessoas com amizade. Ent\u00e3o Jesus contou esta hist\u00f3ria."
        }, 
        {
          "id": "35-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cUm homem tinha dois filhos. Certo dia, o filho mais novo falou \u2013 'Pai, quero logo receber a minha heran\u00e7a!' Ent\u00e3o o homem dividiu os seus pertences entre seus dois filhos.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cO filho mais novo pegou o que tinha herdado e logo vendeu tudo. Ele foi embora para um lugar bem longe. L\u00e1 ele gastou todo o seu dinheiro, cometendo todo tipo de pecado.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cPouco depois, veio uma grande fome naquela terra, e ele estava sem dinheiro para comprar comida. Ent\u00e3o ele arrumou o \u00fanico emprego que conseguiu encontrar, cuidando de porcos. Ele estava t\u00e3o miser\u00e1vel e com tanta fome, que ele at\u00e9 desejou comer a comida dos pr\u00f3prios porcos.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEnfim, ele perguntou a si mesmo \u2013 'O que eu estou fazendo? Todos os servos na casa do meu pai tem o bastante para comer, e aqui estou eu, passando fome! Vou voltar para a casa do meu pai e pedir para ser um de seus servos!'\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cQuando o filho estava ainda bem longe, seu pai o viu e compadeceu-se dele. O pai correu em sua dire\u00e7\u00e3o apertou-o num abra\u00e7o e o beijou.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cO filho disse \u2013 'Pai, tenho pecado contra o senhor, e contra Deus. N\u00e3o mere\u00e7o mais ser o seu filho. Por favor, permite-me a ser um dos seus servos.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cMas o pai chamou um de seus servos e disse \u2013  'V\u00e1 r\u00e1pido! Pegue as melhores roupas para vestir o meu filho! Coloquemos um anel no seu dedo e sand\u00e1lias nos seus p\u00e9s. Vamos matar o melhor bezerro para fazer uma grande festa, pois meu filho estava morto, mas agora vive! Ele estava perdido, mas agora foi achado! E assim come\u00e7ou a festa.\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cMais tarde, o filho mais velho voltou de seu trabalho na lavoura. Ele ouviu o barulho da festa e desejou saber o que estava acontecendo.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cQuando ele descobriu que todos estavam festejando a volta de seu irm\u00e3o, ele ficou com muita raiva e se recusou a entrar em casa. O pai ent\u00e3o, saiu e implorou que ele entrasse na festa, mas ele recusou.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cEle disse \u2013 'Eu tenho trabalhado fielmente para o senhor ao longo dos anos e nunca o desobedeci. Mesmo assim, o senhor nunca  me deu nem uma cabra pequena para eu dar uma festa com meus amigos. Mas para este seu filho que gastou o seu dinheiro numa vida pecadora, o senhor mata o melhor bezerro para festej\u00e1-lo!\u2019\u201d"
        }, 
        {
          "id": "35-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-35-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\u201cO pai respondeu \u2013 'Filho meu, voc\u00ea est\u00e1 sempre comigo, e tudo que \u00e9 meu, \u00e9 seu! Mas hoje n\u00f3s devemos festejar, pois este seu irm\u00e3o estava morto, mas agora est\u00e1 vivo, estava perdido mas agora foi achado!\u2019\u201d"
        }
      ], 
      "number": "35", 
      "ref": "A Bible story from: Luke 15:11-32", 
      "title": " 35. A hist\u00f3ria do Pai compassivo "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "36-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Jesus levou tr\u00eas dos seus disc\u00edpulos, Pedro, Tiago e Jo\u00e3o com ele. (Esta John n\u00e3o era a mesma pessoa que batizou Jesus.) Subiram em um alto monte."
        }, 
        {
          "id": "36-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Todos, um rosto repentino de Jesus tornou-se t\u00e3o brilhante como o sol e as suas vestes tornaram-se brancas como a luz, mais branca do que ningu\u00e9m na terra poderia faz\u00ea-los."
        }, 
        {
          "id": "36-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Mois\u00e9s e Elias, que tinha ambos viveram centenas de anos antes, apareceu. Eles conversaram com Jesus sobre sua morte que em breve acontecer\u00e1 em Jerusal\u00e9m."
        }, 
        {
          "id": "36-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como Mois\u00e9s e Elias falavam com Jesus, Pedro disse: \"Jesus, \u00e9 bom para n\u00f3s estarmos aqui. Vamos fazer tr\u00eas tendas: uma para ti, outra para Mois\u00e9s e outra para Elias.\" Pedro n\u00e3o sabia o que ele estava dizendo."
        }, 
        {
          "id": "36-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como Pedro estava falando, uma nuvem brilhante desceu sobre eles e uma voz da nuvem disse: \"Este \u00e9 o meu Filho a quem eu amo. Estou satisfeito com ele. Ouvi-lo.\" Os tr\u00eas disc\u00edpulos estavam aterrorizados e caiu no ch\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "36-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus tocou-lhes e disse: \"N\u00e3o tenha medo. Levante-se.\" Quando olhou em volta, viram ningu\u00e9m, mas Jesus."
        }, 
        {
          "id": "36-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-36-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como eles voltaram a descer a montanha, Jesus disse: \"N\u00e3o diga a ningu\u00e9m sobre o que aconteceu aqui at\u00e9 depois de eu ter sido ressuscitado dentre os mortos.\""
        }
      ], 
      "number": "36", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 17:1-9, Marcos 9:2-8, Lucas 9:28-36", 
      "title": " 36. A transfigura\u00e7\u00e3o "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "37-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Jesus recebeu uma mensagem de que L\u00e1zaro estava muito doente. L\u00e1zaro e suas duas irm\u00e3s, Maria e Marta, eram bons amigos de Jesus. Quando Jesus ouviu essa not\u00edcia, ele disse: \"Essa doen\u00e7a n\u00e3o acabar\u00e1 em morte, mas ele vai trazer gl\u00f3ria a Deus.\" Jesus amava seus amigos, ent\u00e3o ele esperou onde estava por dois dias."
        }, 
        {
          "id": "37-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o disse aos seus disc\u00edpulos: \"Vamos voltar para a Jud\u00e9ia.\" \"Mas Mestre,\" os disc\u00edpulos responderam: \"S\u00f3 h\u00e1 pouco tempo as pessoas de l\u00e1 queria mat\u00e1-lo!\" Jesus disse: \"Nosso amigo L\u00e1zaro adormeceu, e eu devo acord\u00e1-lo.\""
        }, 
        {
          "id": "37-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Seus disc\u00edpulos responderam: \"Senhor, se L\u00e1zaro est\u00e1 dormindo, ele vai ficar melhor por conta pr\u00f3pria.\" Ent\u00e3o Jesus lhes disse claramente: \"L\u00e1zaro est\u00e1 morto. Fico feliz que n\u00e3o estavam l\u00e1 quando ele morreu, pois agora voc\u00ea vai ver coisas incr\u00edveis para que voc\u00ea pode acreditar.\""
        }, 
        {
          "id": "37-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Jesus chegou, L\u00e1zaro j\u00e1 estava morto h\u00e1 quatro dias. Martha saiu ao encontro de Jesus e disse: \"Mestre, se s\u00f3 tivesses estado aqui, meu irm\u00e3o n\u00e3o teria morrido. Mas creio que Deus vai lhe dar tudo o que pedirdes Dele.\""
        }, 
        {
          "id": "37-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Eu sou a Ressurrei\u00e7\u00e3o ea Vida. Quem cr\u00ea em mim viver\u00e1, mesmo que morra. Todo aquele que cr\u00ea em mim, jamais morrer\u00e1. Voc\u00ea acredita nisso?\" \"Sim, Mestre!\" Marta respondeu. \"Eu acredito que voc\u00ea \u00e9 o Messias, o Filho de Deus.\""
        }, 
        {
          "id": "37-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Maria chegou. Ela caiu aos p\u00e9s de Jesus e disse: \"Senhor, se s\u00f3 tivesses estado aqui, meu irm\u00e3o n\u00e3o teria morrido.\" \"Onde voc\u00ea colocar L\u00e1zaro?\" ele perguntou. Disseram-lhe: \"No t\u00famulo. Vinde e vede\". Em seguida, Jesus chorou."
        }, 
        {
          "id": "37-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O t\u00famulo era uma gruta com uma pedra rolou sua entrada. Quando Jesus chegou ao t\u00famulo, ele lhes disse: \"Role a dist\u00e2ncia.\" Marta, por\u00e9m, disse: \"Ele est\u00e1 morto h\u00e1 quatro dias. Haver\u00e1 um mau cheiro.\""
        }, 
        {
          "id": "37-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Eu n\u00e3o disse que voc\u00ea iria ver a gl\u00f3ria de Deus se voc\u00ea acredita?\" Ent\u00e3o, eles removiam a pedra de dist\u00e2ncia."
        }, 
        {
          "id": "37-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus olhou para o c\u00e9u e disse: \"Pai, obrigado por me ouvir. Eu sei que o Senhor sempre me ouves, mas digo isto por causa de todas essas pessoas que aqui est\u00e3o, para que eles v\u00e3o acreditar que voc\u00ea me enviou.\" Ent\u00e3o Jesus gritou: \"L\u00e1zaro, vem para fora!\""
        }, 
        {
          "id": "37-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "E L\u00e1zaro saiu! Ele estava embrulhado em ataduras. Jesus lhes disse: \"Ajude-o a se libertar destas ataduras e deixai-o ir!\" Muitos dos judeus acreditaram em Jesus por causa deste milagre."
        }, 
        {
          "id": "37-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-37-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas os l\u00edderes religiosos dos judeus ficaram com inveja, eles se reuniram para planejar como poderiam matar Jesus."
        }
      ], 
      "number": "37", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Jo\u00e3o 11:1-46", 
      "title": " 37. Jesus ressuscita L\u00e1zaro dentre os mortos "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "38-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus estava pregando por cerca de tr\u00eas anos. Era a \u00e9poca da Festa da P\u00e1scoa, quando os judeus se lembrava de como Deus os havia salvo da escravid\u00e3o no Egito muitos anos antes. Jesus sabia o que iria acontecer com ele e disse a seus disc\u00edpulos que ele estava indo para Jerusal\u00e9m, onde ele seria morto."
        }, 
        {
          "id": "38-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os l\u00edderes judeus em Jerusal\u00e9m haviam rejeitado Jesus como o Messias e estavam conspirando para mat\u00e1-lo. Judas foi um dos disc\u00edpulos de Jesus. Ele era o encarregado do dinheiro dos disc\u00edpulos, mas ele era desonesto e, muitas vezes roubou dele. Judas foi para os l\u00edderes judeus e se ofereceu para trair Jesus para eles."
        }, 
        {
          "id": "38-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os l\u00edderes judeus, liderados pelo sumo sacerdote, pago Judas trinta moedas de prata para trair Jesus. Isso aconteceu exatamente como os profetas haviam predito. Judas concordou, pegou o dinheiro e foi embora, \u00e0 procura de uma oportunidade de ajud\u00e1-los a prender Jesus."
        }, 
        {
          "id": "38-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus celebrou a Festa da P\u00e1scoa com seus disc\u00edpulos. Durante a refei\u00e7\u00e3o, Jesus tomou o p\u00e3o e partiu-o, dizendo: \"Tomai e comei isto. Ele \u00e9 o meu corpo, que \u00e9 dado por v\u00f3s. Fazei isto em mem\u00f3ria de mim.\" Desta forma, Jesus disse que o seu corpo seria sacrificado para eles."
        }, 
        {
          "id": "38-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, tomou um c\u00e1lice e disse: \"Beba isso. Ele \u00e9 o meu sangue da Nova Alian\u00e7a derramado para a remiss\u00e3o dos pecados. Fa\u00e7a isso para me lembrar quantas vezes voc\u00ea beber.\" Desta forma, Jesus disse que seu sangue seria derramado para perdoar os seus pecados."
        }, 
        {
          "id": "38-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus disse aos disc\u00edpulos: \"Um de voc\u00eas vai me trair.\" Os disc\u00edpulos ficaram surpresos e n\u00e3o sabia o que iria fazer uma coisa dessas. Jesus disse: \"A pessoa a quem eu der o peda\u00e7o de p\u00e3o \u00e9 o traidor.\" Ent\u00e3o ele deu o p\u00e3o a Judas."
        }, 
        {
          "id": "38-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois Judas tomou o p\u00e3o, Satan\u00e1s entrou nele. Judas saiu para ajudar os l\u00edderes judeus prender Jesus. Era noite."
        }, 
        {
          "id": "38-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ap\u00f3s a refei\u00e7\u00e3o, Jesus e seus disc\u00edpulos foi at\u00e9 o Monte das Oliveiras. Jesus disse: \"Todos voc\u00eas ser\u00e3o todos abandonar mim esta noite. Est\u00e1 escrito: 'Ferirei o pastor e todas as ovelhas ser\u00e3o espalhadas.\""
        }, 
        {
          "id": "38-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro respondeu: \"Mesmo que todos os outros te deixar, eu n\u00e3o vou!\" Ent\u00e3o Jesus disse a Pedro: \"Satan\u00e1s quer ter tudo de voc\u00ea, mas eu orei por voc\u00ea, Pedro, que a sua f\u00e9 n\u00e3o desfale\u00e7a. Mesmo assim, esta noite, antes que o galo cante, tr\u00eas vezes voc\u00ea negar\u00e1 que sabe mesmo me \"."
        }, 
        {
          "id": "38-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Peter then said to Jesus, \u201cEven if I must die, I will never disown you!\u201d All the other disciples said the same thing."
        }, 
        {
          "id": "38-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Then Jesus went with his disciples to a place called Gethsemane. Jesus told his disciples to pray that they would not fall into temptation. Then Jesus went to pray by himself."
        }, 
        {
          "id": "38-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus orou tr\u00eas vezes: \"Meu Pai, se n\u00e3o h\u00e1 outro caminho para os pecados das pessoas para ser perdoado, sua vontade seja feita.\" Jesus estava muito perturbada e seu suor era como gotas de sangue. Deus enviou um anjo para fortalec\u00ea-lo."
        }, 
        {
          "id": "38-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ap\u00f3s cada tempo de ora\u00e7\u00e3o, Jesus voltou para os seus disc\u00edpulos, mas eles estavam dormindo.Depois da terceira vez, Jesus disse: \"Acorde! Meu traidor est\u00e1 aqui.\""
        }, 
        {
          "id": "38-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Judas veio com os l\u00edderes judeus, soldados e uma grande multid\u00e3o carregando espadas e paus. Ele veio a Jesus e disse: \"Sauda\u00e7\u00f5es, professor\", eo beijou. Este foi o sinal para os l\u00edderes judeus para saber a quem prender. Ent\u00e3o Jesus disse: \"Judas, voc\u00ea me traiu com um beijo?\""
        }, 
        {
          "id": "38-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-38-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Enquanto os soldados prenderam Jesus, Peter puxou a espada e cortou a orelha do servo do sumo sacerdote. Jesus disse: \"Coloque a espada! Que eu poderia pedir ao Pai por um ex\u00e9rcito de anjos para me defender. Mas devo obedecer meu Pai\". Ent\u00e3o Jesus curou a orelha do homem, e todos os disc\u00edpulos fugiram."
        }
      ], 
      "number": "38", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de:  Mateus 26:14-56, Marcos 14:10-50, Lucas 22:1-53, Jo\u00e3o 18:1-11", 
      "title": " 38. Jesus \u00e9 tra\u00eddo "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "39-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Era o meio da noite. Os soldados levaram Jesus para a casa do sumo sacerdote para ser questionada. Pedro seguiu muito atr\u00e1s. Quando Jesus foi levado para a casa, Pedro ficou do lado de fora e aqueceu-se por um inc\u00eandio."
        }, 
        {
          "id": "39-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Dentro da casa, os l\u00edderes judeus colocou Jesus em julgamento. Eles trouxeram muitas testemunhas que mentiram sobre ele. No entanto, suas declara\u00e7\u00f5es n\u00e3o concordou com o outro, para que n\u00e3o pudessem provar que ele era culpado. Jesus n\u00e3o disse nada."
        }, 
        {
          "id": "39-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por fim, o sumo sacerdote olhou diretamente para Jesus e disse: \"Diga-nos, voc\u00ea \u00e9 o Messias, o Filho do Deus vivo?\""
        }, 
        {
          "id": "39-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus disse: \"Eu sou, e voc\u00ea vai ver-me sentado com Deus e vindo em poder do c\u00e9u.\" O sumo sacerdote rasgou as suas roupas em raiva e gritou: \"N\u00e3o precisamos de mais testemunhas. Voc\u00ea ouviu-o dizer que ele \u00e9 o Filho de Deus. Qual \u00e9 a sua opini\u00e3o?\""
        }, 
        {
          "id": "39-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Eles todos responderam: \"Ele merece morrer!\" Em seguida, eles com os olhos vendados ele, cuspir nele, bater nele, e zombavam dele."
        }, 
        {
          "id": "39-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Fora da casa, uma menina viu Pedro e disse: \"Voc\u00ea tamb\u00e9m estava com Jesus!\" Pedro negou. Mais tarde, uma outra menina disse a mesma coisa, e Pedro o negou outra vez. Finalmente, as pessoas disseram: \"Voc\u00ea estava com Jesus porque voc\u00ea ambos s\u00e3o da Galil\u00e9ia.\""
        }, 
        {
          "id": "39-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro jurou, dizendo: \"Que Deus me amaldi\u00e7oe se eu conhe\u00e7o este homem!\" Imediatamente, um galo cantou, e Jesus virou-se e olhou para Pedro."
        }, 
        {
          "id": "39-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro saiu e chorou amargamente. Enquanto isso, quando Judas, o traidor, viu que Jesus fora condenado, ficou cheio de tristeza e foi-se embora e se matou."
        }, 
        {
          "id": "39-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Na manh\u00e3 seguinte, os l\u00edderes judeus levaram Jesus ao governador romano, Pilatos, na esperan\u00e7a de ter Jesus morto. Pilatos perguntou-lhe: \"\u00c9s tu o rei dos judeus?\""
        }, 
        {
          "id": "39-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus respondeu: \"Tu o dizes, mas o meu reino n\u00e3o \u00e9 um reino terreno. Se fosse, os meus servos lutariam para mim. Mas eu vim \u00e0 terra para dizer a verdade sobre Deus. Todo aquele que ama a verdade me escuta . \" Pilatos disse: \"Que \u00e9 a verdade?\""
        }, 
        {
          "id": "39-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de falar com Jesus, Pilatos saiu para a multid\u00e3o e disse: \"N\u00e3o acho culpa alguma neste homem.\" Mas os l\u00edderes judeus ea multid\u00e3o gritou: \"Crucifica-o!\" Pilatos respondeu: \"Ele n\u00e3o \u00e9 culpado.\" Mas eles gritaram ainda mais alto. Ent\u00e3o Pilatos disse pela terceira vez: \"Ele n\u00e3o \u00e9 culpado!\""
        }, 
        {
          "id": "39-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 26:57-27:26; Mark 14:53-15:15, Lucas 22:54-23:25, Jo\u00e3o 18:12-19:16"
        }, 
        {
          "id": "39-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-39-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 26:57-27:26; Mark 14:53-15:15, Lucas 22:54-23:25, Jo\u00e3o 18:12-19:16"
        }
      ], 
      "number": "39", 
      "title": " 39. Jesus \u00e9 levado a julgamento "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "40-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, eles levaram Jesus para ser crucificado, fazendo-o levar a sua pr\u00f3pria cruz."
        }, 
        {
          "id": "40-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Eles chegaram a um lugar chamado \"A Caveira\" e pregou os bra\u00e7os e os p\u00e9s \u00e0 cruz. Mas Jesus disse: \"Pai, perdoa-lhes, porque n\u00e3o sabem o que est\u00e3o fazendo.\" Pilatos mandou que um sinal ser colocado acima da cabe\u00e7a de Jesus que dizia: \"Rei dos Judeus\"."
        }, 
        {
          "id": "40-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os soldados jogavam para a roupa de Jesus. Quando eles fizeram isso, eles cumpriram uma profecia que dizia: \"Dividiram as minhas roupas entre si, e jogou sobre a minha t\u00fanica.\""
        }, 
        {
          "id": "40-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus foi crucificado entre dois ladr\u00f5es. Um deles zombou de Jesus, mas o outro disse: \"Voc\u00ea n\u00e3o teme a Deus? Somos culpados, mas este homem \u00e9 inocente. Jesus, por favor, lembre-me no teu reino.\" Jesus lhe disse: \"Hoje, voc\u00ea estar\u00e1 comigo no Para\u00edso\"."
        }, 
        {
          "id": "40-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A multid\u00e3o e os l\u00edderes judeus zombavam de Jesus, dizendo: \"Se \u00e9s o Filho de Deus, desce da cruz e salve-se! Ent\u00e3o, vamos acreditar em voc\u00ea.\""
        }, 
        {
          "id": "40-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Foi a meio do dia, mas a escurid\u00e3o tomou conta de toda a terra. Ficou escuro do meio-dia at\u00e9 as 3:00 da tarde."
        }, 
        {
          "id": "40-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o, Jesus clamou: \"Est\u00e1 consumado! Pai, eu dou o meu esp\u00edrito em suas m\u00e3os.\" E, inclinando a cabe\u00e7a, entregou o esp\u00edrito. Quando ele morreu, houve um terremoto eo grande cortina no templo que separava a presen\u00e7a de Deus com as pessoas se rasgou em dois, de cima a baixo."
        }, 
        {
          "id": "40-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Atrav\u00e9s de sua morte, Jesus abriu um caminho para as pessoas a vir a Deus. Quando o soldado guardando Jesus viu tudo o que aconteceu, ele disse: \"Certamente, este homem era inocente. Ele deve ter sido o Filho de Deus.\""
        }, 
        {
          "id": "40-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-40-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Em seguida, Jos\u00e9 e Nicodemos, dois l\u00edderes judeus que acreditavam que Jesus era o Messias, pediu a Pilatos o corpo de Jesus. Eles envolveram o corpo em um pano e enterrou-o num sepulcro talhado na rocha. Em seguida, eles rolou uma grande pedra sobre a abertura."
        }
      ], 
      "number": "40", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 27:27-61, Marcos 15:16-47, Lucas 23:26-56, Jo\u00e3o 19:17-42", 
      "title": " 40. Jesus \u00e9 crucificado "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "41-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Jesus foi crucificado, os l\u00edderes judeus incr\u00e9dulos disseram a Pilatos: \"Que mentiroso, Jesus, disse que iria ressuscitar dos mortos depois de tr\u00eas dias. A tumba deve ser guardada para que seus disc\u00edpulos n\u00e3o roubar o corpo e, em seguida, dizer que ele aumentou dentre os mortos \"."
        }, 
        {
          "id": "41-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pilatos disse: \"Fa\u00e7a o t\u00famulo t\u00e3o seguro quanto poss\u00edvel.\" Ent\u00e3o, eles selaram a pedra na entrada do t\u00famulo e colocar soldados l\u00e1 para se certificar de que ningu\u00e9m poderia roubar o corpo."
        }, 
        {
          "id": "41-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O dia depois de Jesus foi sepultado era um s\u00e1bado, um dia de descanso. Muito cedo, na manh\u00e3 depois do s\u00e1bado, v\u00e1rias mulheres foram ao t\u00famulo de Jesus para colocar mais temperos enterro em seu corpo."
        }, 
        {
          "id": "41-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Houve um grande terremoto. Um anjo do Senhor apareceu do c\u00e9u, t\u00e3o brilhante como um raio. Ele rolou a pedra que cobria a entrada do t\u00famulo e sentou-se sobre ela. Os soldados que guardavam o t\u00famulo, espantados e caiu no ch\u00e3o como mortos."
        }, 
        {
          "id": "41-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O anjo disse \u00e0s mulheres: \"N\u00e3o tenham medo. Jesus n\u00e3o est\u00e1 aqui. Ele ressuscitou dos mortos, como ele disse que iria! Olhe-se no t\u00famulo para ver.\" As mulheres olharam para dentro do t\u00famulo e viram onde Jesus estava mentindo. Seu corpo n\u00e3o estava l\u00e1!"
        }, 
        {
          "id": "41-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o o anjo disse \u00e0s mulheres: \"Diga aos disc\u00edpulos que Jesus ressuscitou dos mortos e vai adiante de v\u00f3s para a Galil\u00e9ia.\""
        }, 
        {
          "id": "41-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As mulheres estavam cheios de medo e grande alegria. Eles correram para contar aos disc\u00edpulos a boa not\u00edcia."
        }, 
        {
          "id": "41-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-41-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No caminho, Jesus apareceu-lhes, e eles adoraram. Jesus disse: \"N\u00e3o tenha medo. V\u00e1 e diga aos meus disc\u00edpulos que vou v\u00ea-los na Galil\u00e9ia.\""
        }
      ], 
      "number": "41", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Matthew 27:62-28:15, Marcos 16:1-11, Lucas 24:1-12, Jo\u00e3o 20:1-18", 
      "title": " 41. Deus ressuscitou Jesus dos mortos "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "42-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mais tarde naquele dia, dois dos seguidores de Jesus estavam indo para uma cidade pr\u00f3xima.Enquanto caminhavam, eles falaram sobre a morte de Jesus e como as mulheres disseram que ele estava vivo novamente. Eles se perguntou se Jesus era realmente o Messias."
        }, 
        {
          "id": "42-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus aproximou-se e come\u00e7ou a caminhar com eles, mas eles n\u00e3o o reconheceram. Ele perguntou o que eles estavam falando, e disseram-lhe sobre todas as coisas terr\u00edveis que aconteceram durante os \u00faltimos dias. Eles pensavam que ele era um estranho que n\u00e3o tinha ouvido falar sobre isso."
        }, 
        {
          "id": "42-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o Jesus explicou-lhes o que a Palavra de Deus diz sobre o Messias. Ele lembrou-lhes que os profetas disseram que o Messias iria sofrer e ser morto, mas ressuscitaria ao terceiro dia. Quando eles chegaram \u00e0 cidade, onde eles estavam indo, era quase noite."
        }, 
        {
          "id": "42-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os dois homens convidaram Jesus para ficar com eles, de modo que ele fez. Antes eles comiam, Jesus pegou um peda\u00e7o de p\u00e3o, deu gra\u00e7as a Deus por ele, ent\u00e3o quebrou. De repente, seus olhos se abriram, e eles reconheceram que ele era Jesus. Naquele momento, ele desapareceu."
        }, 
        {
          "id": "42-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os dois homens disseram uns aos outros: \"Nossos cora\u00e7\u00f5es estavam queimando quando ele explicou a Palavra de Deus para n\u00f3s!\" Imediatamente, eles voltaram para Jerusal\u00e9m e disse aos disc\u00edpulos: \"Jesus est\u00e1 vivo! N\u00f3s o vimos!\""
        }, 
        {
          "id": "42-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, Jesus apareceu! Os disc\u00edpulos pensaram que ele era um fantasma, mas Jesus disse: \"A paz esteja convosco! Por que voc\u00ea est\u00e1 com medo e duvidar? Olhe para minhas m\u00e3os e p\u00e9s. Fantasmas n\u00e3o t\u00eam corpos como eu.\" Para mostrar que ele n\u00e3o era um fantasma, ele pediu um peda\u00e7o de peixe cozido e comeu."
        }, 
        {
          "id": "42-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Eu disse a voc\u00ea que tudo escrito sobre mim na Palavra de Deus deve ser cumprida\", disse Jesus.Ent\u00e3o ele abriu suas mentes para que eles pudessem entender a Palavra de Deus. Ele disse: \"Ele foi escrito h\u00e1 muito tempo que o Messias iria sofrer, morrer e ressuscitar dentre os mortos no terceiro dia.\""
        }, 
        {
          "id": "42-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Tamb\u00e9m foi escrito que o arrependimento para o perd\u00e3o dos pecados seria proclamado a todos os grupos de pessoas, a partir de Jerusal\u00e9m. Voc\u00eas s\u00e3o testemunhas destas coisas.\""
        }, 
        {
          "id": "42-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Durante os pr\u00f3ximos 40 dias, Jesus apareceu aos seus disc\u00edpulos e seguidores muitas vezes. Uma vez, ele at\u00e9 apareceu a mais de 500 pessoas ao mesmo tempo! Ele provou aos seus disc\u00edpulos em muitas maneiras que ele estava vivo, e ele ensinou-lhes sobre o Reino de Deus."
        }, 
        {
          "id": "42-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ao final dos 40 dias, Jesus disse aos seus disc\u00edpulos: \"Toda a autoridade no c\u00e9u e na terra foi dada para mim. Ent\u00e3o v\u00e1, fazei disc\u00edpulos de todos os grupos de pessoas batizando-os em nome do Pai, do Filho, e do Esp\u00edrito Santo e ensinando-os a guardar todas as coisas que vos tenho ordenado.\""
        }, 
        {
          "id": "42-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-42-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Lembre-se, eu vou estar sempre com voc\u00ea. Fique em Jerusal\u00e9m at\u00e9 receber poder do alto.\" Ent\u00e3o Jesus foi levado para o c\u00e9u, e uma nuvem o encobriu da vista deles. Jesus sentou-se \u00e0 direita de Deus para governar sobre todas as coisas."
        }
      ], 
      "number": "42", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 28:16-20, Marcos 16:12-20, Lucas 24:13-53, Jo\u00e3o 20:19-23, Atos 1:1-11", 
      "title": " 42. JESUS RETORNA AO C\u00c9U "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "43-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois que Jesus retornou para o c\u00e9u, os disc\u00edpulos ficaram em Jerusal\u00e9m, como Jesus havia ordenado. Os seguidores de Jesus se reuniam e oravam constantemente."
        }, 
        {
          "id": "43-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cinq\u00fcenta dias depois que Jesus ressuscitou dos mortos, uma festa judaica chamada Pentecostes ocorreu. Pentecostes era uma celebra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de gra\u00e7as. Judeus de todo o mundo viriam a Jerusal\u00e9m para celebrar juntos."
        }, 
        {
          "id": "43-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, enquanto os crist\u00e3os estavam juntos, eles ouviram um som como de um vento forte que encheu a casa. Ent\u00e3o algo como chamas de fogo apareceu sobre as cabe\u00e7as de todos os crentes. Todos eles foram enchidos do Esp\u00edrito Santo e come\u00e7aram a falar em outras l\u00ednguas."
        }, 
        {
          "id": "43-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando o povo em Jerusal\u00e9m ouviu falar sobre isso, uma multid\u00e3o se reuniu, perguntando o que estava acontecendo. As pessoas ficaram admiradas quando ouviram os crentes falando em suas pr\u00f3prias l\u00ednguas nativas, proclamando as obras maravilhosas de Deus."
        }, 
        {
          "id": "43-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Alguns acusaram os disc\u00edpulos de estarem b\u00eabados, mas Pedro se levantou e disse: \"Escutem-me! Essas pessoas n\u00e3o est\u00e3o b\u00eabadas! Este \u00e9 um cumprimento da profecia feita por Joel, que diz:\" Nos \u00faltimos dias, Eu derramarei o meu Esp\u00edrito '. \""
        }, 
        {
          "id": "43-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Homens de Israel, Jesus foi um homem que fez muitos sinais e maravilhas, pelo poder de Deus, como voc\u00eas viram e j\u00e1 sabiam. Voc\u00eas o crucificaram!\""
        }, 
        {
          "id": "43-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Mas Deus o ressuscitou para a vida novamente para cumprir a profecia que diz:\"Voc\u00ea n\u00e3o vai deixar o teu Santo apodrecer na sepultura.\" Deus ressuscitou este Jesus dentre os mortos. N\u00f3s somos testemunhas \"."
        }, 
        {
          "id": "43-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Jesus est\u00e1 agora exaltado \u00e0 m\u00e3o direita de Deus Pai. E o Pai enviou o Esp\u00edrito Santo conforme prometido. \u00c9 esse que voc\u00ea est\u00e1 vendo e ouvindo.\""
        }, 
        {
          "id": "43-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "- \"Saibam com certeza, que Deus fez este Jesus, a quem voc\u00eas crucificaram, Mestre e Messias!\""
        }, 
        {
          "id": "43-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As pessoas que ouviram Pedro ficaram profundamente comovidas e perguntaram: \"Irm\u00e3os, o que devemos fazer?\""
        }, 
        {
          "id": "43-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro disse: \"Arrependam-se e sejam batizados, cada um de voc\u00eas, em nome de Jesus Cristo para remiss\u00e3o dos seus pecados, e voc\u00eas receber//\u00e3o////// o dom do Esp\u00edrito Santo.\""
        }, 
        {
          "id": "43-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Cerca de 3.000 pessoas acreditaram no que Pedro disse. Elas foram batizadas e foram acrescentadas ao povo de Deus, que \u00e9 a Igreja.\u200b As pessoas que acreditavam em Jesus se tornaram conhecidos como crist\u00e3os."
        }, 
        {
          "id": "43-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-43-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os crist\u00e3os se dedicavam ao ensino dos disc\u00edpulos e a comunh\u00e3o, eles comiam juntos e oravam. Todos eles se reuniam e compartilhavam tudo o que tinham. Eles louvavam a Deus e at\u00e9 e os que n\u00e3o eram c//rist\u00e3os// pensavam bem deles. Todos os dias, mais pessoas se tornavam crist\u00e3s."
        }
      ], 
      "number": "43", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Atos 2", 
      "title": " 43. O in\u00edcio da Igreja "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "44-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Pedro e Jo\u00e3o foram ao templo. No caminho, eles viram um homem aleijado pedindo dinheiro."
        }, 
        {
          "id": "44-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Peter olhou para ele e disse: \"Eu n\u00e3o tenho dinheiro para lhe dar. Mas o que tenho eu lhe darei. Em nome de Jesus, levanta-te e anda!\""
        }, 
        {
          "id": "44-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O homem foi imediatamente curado, e ele come\u00e7ou a andar e pulando, louvando a Deus. As pessoas no Templo foram surpreendidos."
        }, 
        {
          "id": "44-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Uma multid\u00e3o rapidamente formada. Pedro disse-lhes: \"Por que voc\u00ea est\u00e1 surpreso que este homem est\u00e1 curado? N\u00e3o foi atrav\u00e9s de nosso pr\u00f3prio poder ou bondade que estava curado, mas pela f\u00e9 em nome de Jesus.\""
        }, 
        {
          "id": "44-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Voc\u00ea pediu que Jesus fosse morto. Voc\u00eas mataram o autor da vida, mas Deus o ressuscitou dentre os mortos. Foi assim que Deus cumpriu as profecias que o Messias iria sofrer e morrer. Mas agora, se arrepender e voltar para Deus para que seus pecados ser\u00e3o lavados.\""
        }, 
        {
          "id": "44-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os l\u00edderes do Templo foram muito irritado com o que Pedro e Jo\u00e3o estavam dizendo. Ent\u00e3o, eles os prenderam e os jogou na pris\u00e3o. Mas muitas das pessoas acreditavam que eles tinham visto e ouvido ea Igreja cresceu para 5.000 homens, al\u00e9m de mulheres e crian\u00e7as."
        }, 
        {
          "id": "44-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No dia seguinte, os l\u00edderes judeus trouxe Pedro e Jo\u00e3o diante do sumo sacerdote e sua fam\u00edlia. Eles lhes perguntou: \"Com que poder que voc\u00ea fez isso?\""
        }, 
        {
          "id": "44-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pedro respondeu: \"\u00c9 pelo nome de Jesus, o Messias. Voc\u00ea crucificaram, mas Deus o ressuscitou para a vida de novo! Voc\u00ea rejeitou, mas n\u00e3o h\u00e1 outra maneira de ser salvo, exceto atrav\u00e9s do nome de Jesus!\""
        }, 
        {
          "id": "44-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-44-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os l\u00edderes ficaram chocados porque eles podiam ver que estes homens eram homens comuns que n\u00e3o foram bem educados. Eles tamb\u00e9m perceberam que esses homens haviam estado com Jesus.Depois de terem amea\u00e7ado Pedro e Jo\u00e3o, os soltaram."
        }
      ], 
      "number": "44", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Atos 3:01-04:22", 
      "title": " 44. Pedro e Jo\u00e3o curam um mendigo "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "45-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Stephen was a leader in the early Church. He had a good reputation and was full of the Holy Spirit and of wisdom. Stephen did many miracles and argued strongly that people should believe in Jesus."
        }, 
        {
          "id": "45-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "One day, Stephen was arguing with some unbelieving Jews about Jesus. They became very angry and lied about Stephen, saying, \u201cWe heard him speak evil things about Moses and God!\u201d So they arrested Stephen and brought him before the high priest and leaders of the Jews."
        }, 
        {
          "id": "45-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "The high priest asked Stephen, \u201cAre these things true?\u201d Stephen reminded them of all the great things God had done from the time of Abraham to Jesus. Then he replied, \u201cYou stubborn and rebellious people always reject the Holy Spirit, just as your ancestors always rejected God and killed his prophets. You have even killed the Messiah whom God sent!\u201d"
        }, 
        {
          "id": "45-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "When the people heard this, they covered their ears and yelled loudly. They threw Stephen out of the city and stoned him to death."
        }, 
        {
          "id": "45-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "As Stephen was dying, he cried out, \u201cJesus, receive my spirit.\u201d Then he fell to his knees and cried out again, \u201cMaster, do not count this sin against them.\u201d Then he died."
        }, 
        {
          "id": "45-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "A man named Saul approved of Stephen\u2019s execution and guarded the belongings of those who stoned Stephen. That day many people started persecuting the Christians, and they were scattered through that region. But everywhere they went they preached about Jesus."
        }, 
        {
          "id": "45-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, um anjo do Senhor disse a Filipe, um dos disc\u00edpulos de Jesus, para ir para o deserto no caminho para Gaza. Enquanto caminhava ao longo da estrada, Philip viu um oficial importante da Eti\u00f3pia sentado no seu carro. O Esp\u00edrito Santo disse a Filipe para ir para cima e falar com este homem."
        }, 
        {
          "id": "45-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, um anjo do Senhor disse a Filipe, um dos disc\u00edpulos de Jesus, para ir para o deserto no caminho para Gaza. Enquanto caminhava ao longo da estrada, Philip viu um oficial importante da Eti\u00f3pia sentado no seu carro. O Esp\u00edrito Santo disse a Filipe para ir para cima e falar com este homem."
        }, 
        {
          "id": "45-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Filipe perguntou ao et\u00edope: \"Voc\u00ea entende o que est\u00e1 lendo?\" Ele disse: \"N\u00e3o. \u00c9 Isa\u00edas falando de si mesmo ou de outra pessoa?\""
        }, 
        {
          "id": "45-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Filipe perguntou ao et\u00edope: \"Voc\u00ea entende o que est\u00e1 lendo?\" Ele disse: \"N\u00e3o. \u00c9 Isa\u00edas falando de si mesmo ou de outra pessoa?\""
        }, 
        {
          "id": "45-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ao passarem por um pouco de \u00e1gua, o et\u00edope disse: \"Olha! Existe um pouco de \u00e1gua! Por que n\u00e3o posso ser batizado?\" E ele ordenou que o carro a parar."
        }, 
        {
          "id": "45-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o eles foram para dentro da \u00e1gua, e Filipe o batizou. Depois de Filipe batizou o et\u00edope, o Esp\u00edrito Santo levou Filipe embora para outro lugar, onde continuou dizendo \u00e0s pessoas sobre Jesus."
        }, 
        {
          "id": "45-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-45-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O et\u00edope seguiu o seu caminho, o prazer de conhecer Jesus."
        }
      ], 
      "number": "45", 
      "ref": "A Bible story from: Acts 8:26-40", 
      "title": " 45. Filipe e o Oficial Et\u00edope "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "46-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Saulo continuou a atacar os crist\u00e3os indo de casa em casa, prendendo homens e mulheres, e coloc\u00e1-los na pris\u00e3o. Saulo recebeu permiss\u00e3o do sumo sacerdote para ir para a cidade de Damasco para prender os crist\u00e3os l\u00e1 e traz\u00ea-los de volta a Jerusal\u00e9m."
        }, 
        {
          "id": "46-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Saulo estava de caminho para Damasco, Jesus lhe apareceu em uma luz brilhante e disse: \"Saulo! Por que me persegues?\" Ele disse: \"Quem \u00e9s tu, Senhor?\" Jesus respondeu: \"Eu sou Jesus, a quem tu persegues.\""
        }, 
        {
          "id": "46-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Saulo se levantou, ele n\u00e3o podia ver e teve que ser levado para Damasco. Saulo n\u00e3o comeu e bebeu nada durante tr\u00eas dias."
        }, 
        {
          "id": "46-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Then God appeared to a Christian named Ananias and said, \"Go to the house where Saul is staying. Lay your hands on him so that he can see again.\u201d But Ananias said, \u201cMaster, I have heard how he has persecuted the Christians.\u201d God said, \u201cI have chosen him to declare my name to the unsaved. I will show him how much he must suffer for my sake.\""
        }, 
        {
          "id": "46-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "So Ananias said to Saul, \u201cJesus who appeared to you on the road sent me to you so that you can regain your sight and be filled with the Holy Spirit.\u201d Saul immediately regained his sight. Then Saul was baptized. He ate some food and his strength returned."
        }, 
        {
          "id": "46-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Imediatamente, Saulo foi batizado e come\u00e7ou a pregar aos judeus, dizendo: \"Jesus \u00e9 o Filho de Deus!\" Os judeus ficaram admirados de que o homem que tentou destruir os crist\u00e3os agora era um crist\u00e3o. Saulo argumentou com os judeus, provando que Jesus era o Messias. Saulo tornou-se conhecido como Paulo."
        }, 
        {
          "id": "46-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Depois de muitos dias, os judeus fizeram um plano para matar Paulo. Eles colocaram as pessoas \u00e0s portas da cidade para mat\u00e1-lo. Mas Paulo ouviu falar sobre o plano, e seus amigos o ajudou a fugir. Uma noite, eles baixaram a ele sobre o muro da cidade em uma cesta. Paulo fugiu e continuou a pregar sobre Jesus."
        }, 
        {
          "id": "46-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Paul went to Jerusalem to meet with the disciples, but at first the Christians were afraid of Paul. Finally, a Christian named Barnabas took Paul to the disciples and told them how Paul had preached boldly in Damascus. Then they accepted Paul."
        }, 
        {
          "id": "46-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Later, Paul and Barnabas went to the city of Antioch where they taught many people about Jesus and strengthened the church. One day, the Christians at Antioch were fasting and praying and the Holy Spirit said, \u201cSet apart for me Paul and Barnabas to do the work I have called them to do.\u201d"
        }, 
        {
          "id": "46-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-46-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "So the church prayed for Paul and Barnabas, laid their hands on them and sent them off to preach the Good News of Jesus. They preached about Jesus in many places and many people believed in Jesus."
        }
      ], 
      "number": "46", 
      "ref": "A Bible story from: Acts 6:8-8:3; 9:1-25; 11:25-26", 
      "title": " 46. PAULO TORNA-SE UM CRIST\u00c3O "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "47-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Alguns anos mais tarde, Paulo e seu amigo Silas foram para a cidade de Filipos, proclamando a Boa Nova de Jesus. Eles se encontraram uma mulher, chamada L\u00eddia que vendia pano roxo. Ela amou e adorou a Deus."
        }, 
        {
          "id": "47-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus abriu seu cora\u00e7\u00e3o para entender a mensagem de Jesus, e ela e sua fam\u00edlia foram batizados. Ela convidou Paulo e Silas para ficar em sua casa, assim o fizeram."
        }, 
        {
          "id": "47-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Paulo e Silas costumavam orar enquanto eles estavam em Filipos. Todos os dias, \u00e0 medida que caminhamos para o lugar de ora\u00e7\u00e3o, uma escrava possu\u00edda por um dem\u00f4nio seguia. Ela era uma cartomante, e ela fez um monte de dinheiro para os seus senhores."
        }, 
        {
          "id": "47-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ela ficava gritando: \"Estes homens s\u00e3o servos do Deus Alt\u00edssimo. Eles est\u00e3o dizendo que o caminho para ser salvo!\" Ela fez isso tantas vezes que Paulo tornou-se irritado."
        }, 
        {
          "id": "47-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Um dia, Paul se virou para ela e disse ao dem\u00f4nio: \"Em nome de Jesus, saia dela.\" Imediatamente o dem\u00f4nio deixou."
        }, 
        {
          "id": "47-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os homens que possu\u00edam a escrava ficou muito irritado quando descobriu o que tinha acontecido, porque ela n\u00e3o podia mais fazer dinheiro para eles."
        }, 
        {
          "id": "47-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ent\u00e3o eles tiveram de Paulo e Silas preso, espancado e jogado na pris\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "47-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Paulo e Silas foram colocados na parte mais segura da pris\u00e3o com os p\u00e9s presos. No meio da noite, eles estavam cantando hinos de louvor a Deus."
        }, 
        {
          "id": "47-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "De repente, a terra tremeu e as portas da pris\u00e3o se abriram. Todas as cadeias dos prisioneiros ca\u00edram."
        }, 
        {
          "id": "47-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando o carcereiro viu que as portas estavam abertas, ele planejava se matar, achando que todos os presos tivessem fugido. (Ele sabia que ele seria morto por deixar os prisioneiros a escapar.) Paul viu e gritou: \"Pare! N\u00e3o se machuque. Estamos todos aqui.\""
        }, 
        {
          "id": "47-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "O carcereiro estava apavorada! Ele levou Paulo e Silas para casa, deu-lhes um pouco de comida, lavou-lhes as feridas. Ent\u00e3o ele disse: \"O que eu devo fazer para ser salvo?\""
        }, 
        {
          "id": "47-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Paulo respondeu: \"Cr\u00ea no Senhor Jesus Cristo, e voc\u00ea e sua fam\u00edlia ser\u00e3o salvos.\" Ent\u00e3o Paulo batizou o carcereiro e toda a sua fam\u00edlia, e eles comemoraram juntos."
        }, 
        {
          "id": "47-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "No dia seguinte, os l\u00edderes da cidade libertou Paulo e Silas e pediu para deixar Filipos. Paulo e Silas visitaram Lidia e alguns outros amigos e, em seguida, deixou a cidade. A Boa Nova de Jesus manteve espalhando, e a Igreja continuou a crescer."
        }, 
        {
          "id": "47-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-47-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Paulo e outros l\u00edderes crist\u00e3os viajou para v\u00e1rias cidades, pregando e ensinando sobre Jesus. Eles tamb\u00e9m escreveu muitas cartas \u00e0s igrejas para incentivar e ensinar-lhes sobre a Nova Alian\u00e7a de Deus. Esses escritos s\u00e3o chamados de Novo Testamento."
        }
      ], 
      "number": "47", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Atos 16:11-40", 
      "title": " 47. PAULO E SILAS EM FILIPOS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "48-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Deus criou o mundo, tudo foi perfeito. N\u00e3o havia pecado. Ad\u00e3o e Eva se amavam, e eles adoraram a Deus. N\u00e3o houve morte ou doen\u00e7a ou dor. Esta foi a maneira que Deus queria que as coisas fossem."
        }, 
        {
          "id": "48-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Satan\u00e1s, que era a serpente no jardim, enganou Eva, e ela e Ad\u00e3o pecou contra Deus. Porque eles pecaram, a morte, a doen\u00e7a ea dor tudo se tornou parte da vida de todos na Terra."
        }, 
        {
          "id": "48-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Pior ainda, seu relacionamento com Deus foi quebrado. Agora, todo mundo nasce um inimigo de Deus por causa do pecado. Mas Deus tinha um plano para corrigir tudo o que havia sido quebrado pelo pecado."
        }, 
        {
          "id": "48-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus prometeu que um dos descendente de Eva esmagaria a cabe\u00e7a de Satan\u00e1s, e Satan\u00e1s feriria o calcanhar. Isso significava que Satan\u00e1s iria matar Jesus, mas Deus iria ressuscit\u00e1-lo para a vida depois de tr\u00eas dias. Jesus iria esmagar o poder de Satan\u00e1s para sempre."
        }, 
        {
          "id": "48-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Deus destruiu toda a terra no dil\u00favio, Ele forneceu o barco como um caminho de salva\u00e7\u00e3o para aqueles que creram nele. Da mesma forma, embora todo mundo merece ser destru\u00eddo por seus pecados, Deus providenciou um caminho para a salva\u00e7\u00e3o de todo aquele que cr\u00ea em Jesus."
        }, 
        {
          "id": "48-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Melquisedeque era um padre que aben\u00e7oou Abra\u00e3o. Como Melquisedeque, Jesus \u00e9 um sacerdote, mas Jesus \u00e9 o Sumo Sacerdote. Jesus ofereceu um \u00fanico sacrif\u00edcio, ele mesmo. Este foi o \u00fanico sacrif\u00edcio necess\u00e1rio para tirar o pecado do mundo inteiro."
        }, 
        {
          "id": "48-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus disse a Abra\u00e3o: \"Atrav\u00e9s de voc\u00ea, todos os grupos de povos da terra ser\u00e3o aben\u00e7oados.\" Jesus era descendente de Abra\u00e3o. Todos os grupos de pessoas da terra s\u00e3o aben\u00e7oadas por meio de Jesus, pois todo aquele que cr\u00ea nele torna-se um dos eleitos de Deus, um descendente espiritual de Abra\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "48-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus providenciou um carneiro para Abra\u00e3o sacrificar em vez de Isaac. Jesus \u00e9 como o carneiro, porque ele morreu em nosso lugar. Todo mundo merece morrer por seus pecados, inclusive voc\u00ea!Mas Deus providenciou Jesus como um sacrif\u00edcio para morrer em vez de voc\u00ea."
        }, 
        {
          "id": "48-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "When God sent the last plague on Egypt, each Israelite family needed to kill a perfect lamb and spread the blood around their doors. When God saw the blood, he passed over their houses and did not kill their firstborn sons. This is called the Passover."
        }, 
        {
          "id": "48-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus is our Passover Lamb. He was perfect and sinless and was killed at the time of the Passover Feast. When anyone believes in Jesus, the blood of Jesus takes away that person\u2019s sin, and God\u2019s punishment passes over him."
        }, 
        {
          "id": "48-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus fez uma alian\u00e7a com os israelitas que estavam Seu povo escolhido. Na Nova Alian\u00e7a de Deus, qualquer pessoa de qualquer grupo de pessoas pode se tornar parte do povo escolhido de Deus crendo em Jesus."
        }, 
        {
          "id": "48-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mois\u00e9s foi um grande profeta que proclamava a Palavra de Deus. Como Mois\u00e9s, Jesus \u00e9 um profeta, mas Jesus \u00e9 o maior profeta. Ele \u00e9 a Palavra de Deus."
        }, 
        {
          "id": "48-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus prometeu a Davi que o Messias seria um dos seus descendentes. Jesus, o Messias, era que especial descendente de Davi."
        }, 
        {
          "id": "48-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-48-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como Davi, Jesus \u00e9 um rei, mas Jesus \u00e9 o rei do universo! Ele vir\u00e1 novamente e governar seu Reino de justi\u00e7a e paz."
        }
      ], 
      "number": "48", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de G\u00eanesis 1-3, 6, 14, 22; \u00caxodo 12, 20; 2 Samuel 7; hebraico 3:1-6, 04:14 - 05:10, 07:01 - 08:13, 9: 11-10:18, Apocalipse 21", 
      "title": " 48. Jesus \u00e9 o Messias Prometido "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "49-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Maria, era virgem quando Jesus nasceu, porque Jesus \u00e9 o Filho de Deus. Jesus \u00e9 Deus e homem ao mesmo tempo."
        }, 
        {
          "id": "49-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus fez muitos milagres que provam que ele \u00e9 Deus. Ele andou sobre as \u00e1guas, acalmou tempestades, curou muitas pessoas doentes, expulsou dem\u00f4nios, ressuscitou os mortos \u00e0 vida, e alimentou cinco mil pessoas com cinco p\u00e3es e dois peixes."
        }, 
        {
          "id": "49-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus tamb\u00e9m foi um grande professor. Ele ensinou que voc\u00ea precisa amar o pr\u00f3ximo da mesma maneira que ama a si mesmo."
        }, 
        {
          "id": "49-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele tamb\u00e9m ensinou que voc\u00ea precisa amar a Deus mais do que qualquer outra coisa, incluindo a sua riqueza."
        }, 
        {
          "id": "49-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus ensinou que a salva\u00e7\u00e3o vale mais do que qualquer outra coisa no mundo."
        }, 
        {
          "id": "49-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ele ensinou que nem todas as pessoas v\u00e3o receb\u00ea-la e aqueles que n\u00e3o forem salvos ser\u00e3o reunidos no fim do mundo, e ir\u00e3o queimar para sempre no fogo do inferno."
        }, 
        {
          "id": "49-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus ensinou que Deus ama muito os pecadores. Ele est\u00e1 pronto para perdo\u00e1-los e torn\u00e1-los Seus filhos."
        }, 
        {
          "id": "49-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus tamb\u00e9m ensinou que todas as pessoas no mundo pecaram e por isso est\u00e3o separadas de Deus. Por causa do pecado, todos tornaram-se inimigos de Deus. Deus odeia o pecado."
        }, 
        {
          "id": "49-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas Deus amou o mundo de tal maneira que deu o seu \u00fanico filho, Jesus, para que todo aquele que nele cr\u00ea n\u00e3o morra, mas tenha a vida eterna. Ou seja, n\u00e3o ir<font 13px/arial;;#000000;;#ffffff>\u00e1</font> para o inferno, mas vivera com Ele para sempre."
        }, 
        {
          "id": "49-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por causa de seu pecado, voc\u00ea \u00e9 culpado. Voc\u00ea merece a morte e a ira de Deus, mas Deus derramou essa ira sobre Jesus em seu lugar. Quando Jesus morreu na cruz, ele recebeu sua puni\u00e7\u00e3o."
        }, 
        {
          "id": "49-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus escolheu morrer como um sacrif\u00edcio perfeito e sem pecado para tirar os seus pecados e os pecados do mundo inteiro. Por causa de Jesus, qualquer pecado pode ser perdoado, n\u00e3o importa o que \u00e9."
        }, 
        {
          "id": "49-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Ningu\u00e9m pode ser salvo por fazer coisas boas. Nada que voc\u00ea fa\u00e7a pode consertar seu relacionamento com Deus. Seus pecados s\u00f3 poder\u00e3o ser perdoados o, se voc\u00ea acreditar que Jesus \u00e9 o Filho de Deus, e que ele morreu e ressuscitou para tirar os seus pecados."
        }, 
        {
          "id": "49-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Qualquer pessoa que cr\u00ea em Jesus e for batizado ser\u00e1 salvo, mas quem n\u00e3o crer ser\u00e1 rejeitado. N\u00e3o importa se voc\u00ea \u00e9 rico ou pobre, homem ou mulher, jovem ou velho, ou de onde voc\u00ea \u00e9. Deus ama voc\u00ea e quer que voc\u00ea acredite em Jesus para que Ele possa ter um relacionamento com voc\u00ea."
        }, 
        {
          "id": "49-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Voc\u00ea acredita que Jesus \u00e9 o Messias, o Filho \u00fanico de Deus? Voc\u00ea acredita que voc\u00ea \u00e9 um pecador e merece o castigo de Deus? Voc\u00ea acredita que Jesus morreu na cruz para tirar os seus pecados? Jesus convida-o a vir a ele, acreditar nele, e ser batizado."
        }, 
        {
          "id": "49-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Se voc\u00ea acredita nisso, voc\u00ea \u00e9 um crist\u00e3o! Deus o tirou do reino das trevas de Satan\u00e1s para coloc\u00e1-lo no Reino de luz de Deus. Todas as coisas velhas j\u00e1 passaram, porque Deus faz novas todas as coisas."
        }, 
        {
          "id": "49-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Se voc\u00ea \u00e9 um crist\u00e3o, os teus pecados est\u00e3o perdoados por causa do que Jesus fez. Agora, quando Deus olha para voc\u00ea, Ele n\u00e3o v\u00ea voc\u00ea como um inimigo, mas Ele o v\u00ea como um amigo pr\u00f3ximo."
        }, 
        {
          "id": "49-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Como um amigo de Deus, voc\u00ea vai querer seguir os ensinamentos de Jesus. Mesmo que voc\u00ea \u00e9 um crist\u00e3o, voc\u00ea ainda vai lutar com o pecado. Mas Deus diz que se voc\u00ea confessar os seus pecados, Ele \u00e9 fiel e vai te perdoar e lhe dar\u00e1 for\u00e7a para lutar contra o pecado."
        }, 
        {
          "id": "49-18", 
          "img": "{{:en:obs:obs-49-18.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Deus lhe diz para orar, estudar a Sua Palavra, ador\u00e1-Lo com outros crist\u00e3os, e dizer aos outros o que Ele tem feito por voc\u00ea. Todas estas coisas ajudam a crescer em seu relacionamento com ele."
        }
      ], 
      "number": "49", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de Romanos 3:21-26, 5:1-11, Jo\u00e3o 3:16, Marcos 16:16, Colossenses 1:13-14; 2 Tessalonicenses 5:17-21, 1 Jo\u00e3o 1:5-10", 
      "title": " 49. NOVA ALIAN\u00c7A DE DEUS "
    }, 
    {
      "frames": [
        {
          "id": "50-01", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-01.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Por mais de 2.000 anos, as Boas Novas de Jesus, o Messias vem se espalhando, e a Igreja tem crescido. Jesus disse que voltaria quando o mundo acabasse. Embora Ele ainda n\u00e3o tenha voltado, Ele ir\u00e1 cumprir a sua promessa."
        }, 
        {
          "id": "50-02", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-02.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Enquanto esperamos pela volta de Jesus, os crist\u00e3os devem viver suas vidas de maneira santa e piedosa. Quando Jesus estava na terra, Ele disse: \"<font 14px line-height: 20px;/ ;;rgb(51, 51, 51) font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 20px;;;#ffffff>E este evangelho do reino ser\u00e1 pregado em todo o mundo, em testemunho a todas as na\u00e7\u00f5es, e ent\u00e3o vir\u00e1 o fim.\"</font>"
        }, 
        {
          "id": "50-03", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-03.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Muitos grupos de pessoas ainda n\u00e3o ouviram falar sobre Jesus. Antes de voltar ao c\u00e9u, Jesus deu aos crist\u00e3os a tarefa de levar as Boas Novas de salva<font small background-color: rgb(255, 255, 238);/Arial;;#000000;;rgb(51, 51, 51) font-family: Arial; font-size: small; background-color: rgb(255, 255, 238);>\u00e7\u00e3o</font> para aqueles que nunca ouviram falar dEle. Ele disse: \"Ide e fazei disc\u00edpulos de todos os grupos de pessoas! Os campos est\u00e3o prontos para a colheita!\""
        }, 
        {
          "id": "50-04", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-04.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus tamb\u00e9m disse: \"O servo n\u00e3o \u00e9 maior do que seu mestre. Voc\u00eas ser\u00e3o torturados e mortos por minha causa. Neste mundo voc\u00eas ter\u00e3o afli\u00e7\u00f5es; contudo, tenham \u00e2nimo! Eu venci o mundo\". Sejam fieis at\u00e9 o fim, e voc\u00eas ser\u00e3o salvos.\""
        }, 
        {
          "id": "50-05", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-05.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus contou aos seus disc\u00edpulos uma hist\u00f3ria que ajudou a explicar como seria o fim. \"O Reino de Deus \u00e9 como um homem que semeou boas sementes no seu campo. Mas, enquanto ele dormia, veio o seu inimigo e plantou ervas daninhas junto com o trigo, e ent\u00e3o ele foi embora.\""
        }, 
        {
          "id": "50-06", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-06.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Quando as plantas germinaram, os trabalhadores perguntaram ao seu mestre, 'Senhor, voc\u00ea plantou boas sementes nesse campo. Porque h\u00e1 ervas daninhas nele?' O mestre respondeu: \"Um inimigo as plantou.\""
        }, 
        {
          "id": "50-07", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-07.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"Eles responderam:\" Devemos tirar as ervas daninhas? O mestre disse: 'Se voc\u00ea fizer isso, voc\u00ea vai tirar um pouco da de trigo tamb\u00e9m. Espere at\u00e9 a colheita e ent\u00e3o junte as ervas daninhas em pilhas para serem queimadas, mas traga o trigo para o meu celeiro'\"."
        }, 
        {
          "id": "50-08", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-08.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os disc\u00edpulos n\u00e3o entenderam e disseram a Jesus: \"Por favor, explique essa hist\u00f3ria para n\u00f3s.\" Jesus disse: \"O homem que plantou a boa semente \u00e9 o Messias. O campo \u00e9 o mundo. As boas sementes representam o povo do Reino de Deus \"."
        }, 
        {
          "id": "50-09", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-09.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"As ervas daninhas representam as pessoas que pertencem ao Maligno. O inimigo que plantou \u00e9 o diabo. A colheita \u00e9 o fim do mundo, e os trabalhadores da colheita s\u00e3o os anjos. \""
        }, 
        {
          "id": "50-10", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-10.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "\"No fim do mundo, todas as pessoas que pertencem ao diabo ser\u00e3o reunidas e jogadas em uma fornalha ardente, onde haver\u00e1 choro e ranger de dentes. Ent\u00e3o os justos brilhar\u00e3o como o sol no Reino de seu Pai\"."
        }, 
        {
          "id": "50-11", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-11.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Quando Jesus voltou para o c\u00e9u, ele disse que iria voltar para a Terra da mesma forma que ele a deixou, com um corpo f\u00edsico nas nuvens. Jesus tamb\u00e9m prometeu que, quando ele retornar, todos os crist\u00e3os que morreram v\u00e3o ressuscitar dos mortos e encontr\u00e1-lo no ar."
        }, 
        {
          "id": "50-12", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-12.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Os crist\u00e3os que ainda estiverem vivos, ser\u00e3o, seremos arrebatados juntamente com eles no ar e todos os crist\u00e3os estar\u00e3o com Jesus para sempre. Jesus estar\u00e1 com o seu povo em unidade perfeita para sempre."
        }, 
        {
          "id": "50-13", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-13.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Aos crist\u00e3os, ser\u00e1 dada a coroa da vida. Eles nunca experimentar\u00e3o a segunda morte, que \u00e9 o inferno. Em vez disso, eles ir\u00e3o viver para sempre com Deus, em perfeita paz."
        }, 
        {
          "id": "50-14", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-14.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Mas aqueles que n\u00e3o creem em Jesus ser\u00e3o julgados por Deus e lan\u00e7ados no inferno para sempre. No inferno, as pessoas constantemente choram e rangem os dentes em ang\u00fastia. Eles s\u00e3o queimados pelo fogo que nunca se apaga e comido pelos vermes que nunca morrem."
        }, 
        {
          "id": "50-15", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-15.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus tamb\u00e9m ir<font 13px/arial;;#000000;;#ffffff>\u00e1</font> destruir completamente Satan\u00e1s e seu reino, e ir<font 13px/arial;;#000000;;#ffffff>\u00e1</font> jog\u00e1-lo no lago de fogo, onde ele vai queimar para sempre. A morte tamb\u00e9m ser<font 13px/arial;;#000000;;#ffffff>\u00e1</font> lan\u00e7ados no lago de fogo no inferno."
        }, 
        {
          "id": "50-16", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-16.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "Jesus ir\u00e1 criar um novo c\u00e9u e uma nova terra. O universo voltar\u00e1 a ser perfeito, como era antes de Ad\u00e3o e Eva pecaram."
        }, 
        {
          "id": "50-17", 
          "img": "{{:en:obs:obs-50-17.jpg?nolink&640x360}}", 
          "text": "E Jesus reinar\u00e1 para sempre e sempre. Ele enxugar\u00e1 toda l\u00e1grima e n\u00e3o haver\u00e1 mais morte, sofrimento, tristeza, choro, mal, ou dor. Ele governar\u00e1 o seu Reino de paz e justi\u00e7a, e ele vai estar com o seu povo para sempre."
        }
      ], 
      "number": "50", 
      "ref": "A hist\u00f3ria b\u00edblica de: Mateus 24:14; 28:18, Jo\u00e3o 15:20, 16:33, Apocalipse 2:10, Mateus 13:24-30, 36-42, 1 Tessalonicenses 4:13 ao 05:11, Tiago 1:12, Mateus 22:13, Apocalipse 20:10, 21:01-22:21", 
      "title": " 50. A VOLTA DE JESUS "
    }
  ], 
  "date_modified": "20140719", 
  "direction": "ltr", 
  "language": "pt-br"
}